<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>妄想录</title>
  
  <subtitle>Sherroe&#39;s Blog</subtitle>
  <link href="http://sherroe.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://sherroe.github.io/"/>
  <updated>2025-01-31T09:27:56.273Z</updated>
  <id>http://sherroe.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Sherroe Huang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>歌塔</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2077/07/08/%E6%AD%8C%E5%A1%94/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2077/07/08/%E6%AD%8C%E5%A1%94/</id>
    <published>2077-07-07T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-01-31T09:27:56.273Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>[TOC]</p><blockquote><p>*<strong>本文待重构</strong></p><p>大概是一直光顾着写，忘了统筹一些结构上的东西了。很多设定展示的有些太早了，应该隐藏在线索中慢慢揭示的。另外角色的刻画也明显不足，要多想一点可以构成剧情冲突的地方。</p><p>之后重新来吧，重构一下大纲，然后重写……那么，什么时候开始呢？</p></blockquote><h2 id="第一章-王国骑士"><a href="#第一章-王国骑士" class="headerlink" title="第一章 王国骑士"></a>第一章 王国骑士</h2><p>在遥远的弗罗斯特大陆上，未曾流传过普罗米修斯的故事。但歌塔王国的人民有他们所信仰的救世主。</p><p>圣歌广场的最中央，一尊精致的雕像矗立在美丽的风信子花丛中。这正是歌塔王国的创建者、龙族的抵抗者、人类的庇护者——圣女歌塔。</p><p>圣女歌塔是这座孤独王国的精神依靠。在王国北部的极寒之地，盘踞着强大的龙族，它们常常侵犯人类的居所。五百年前，正是圣女歌塔从龙族的爪牙下拯救了人类，人们才得以建立起这个国家。为了纪念圣女的伟大贡献，这个国家也被称为歌塔王国。</p><p>离圣歌广场不远处的田园里，一排排低矮的居民小屋簇拥在一座由石砖堆砌而成的巨大碉堡周围，碉堡的一处延伸出厚重的城墙，将歌塔的国土环绕起来。这里便是歌塔王国骑士团总部所在。</p><p>千百年来，龙族的入侵与骚扰从未停止。王国骑士团为了保护歌塔人民，一直与龙族进行着长久的斗争。在这片土地上，人人都以王国骑士为荣。</p><p>歌塔人民便是如此勤劳、勇敢。他们相信在圣女的庇佑之下，自己会永远过着温暖而富足的生活……</p><p>骑士卡洛斯今天的心情还算不错。推开骑士团总部的大门，从碉堡里那深邃幽暗的空间中走出，迎接他的是和煦的阳光与柔软的微风。此刻是中午休息的时间，卡洛斯穿过田野，回到家中。他打算趁着好天气，好好整理一下自己的房间。</p><p>“哥哥！看这个！”</p><p>一个绑着马尾辫的金发少女突然闯进门来，把两张纸拍在了卡洛斯面前的桌子上。</p><p>“……这是？”</p><p>“这是我志愿加入骑士团的申请书。”</p><p>卡洛斯惊讶地看了妹妹一眼，随即欣喜地喊出了声。</p><p>“卡蒂，你也终于想要加入骑士团了！”</p><p>“嗯！我最近一直都在努力练习骑士团的试炼科目。”卡蒂的面庞上洋溢着笑容，“看着哥哥为了保护大家而努力，我也不甘落后呀。”</p><p>“太棒了！我下午就把它交到团长那里去……”</p><p>虽然卡洛斯总觉得妹妹的年纪还是太小了点，但毕竟加入王国骑士团，在所有人眼中都是一件令人骄傲的事。卡洛斯打心底里为自己和妹妹高兴。</p><p>“对了，早上有个紫色的姐姐来找你。”卡蒂突然说。</p><p>“紫色的姐姐？”</p><p>“嗯，就是一个紫色头发的姐姐——她说晚上要和你在南港见面。”</p><p>卡洛斯点了点头，他大概知道是谁了。</p><p>下午，骑士团总部的会议室内，一个身披盔甲的男人看起来忧心忡忡。</p><p>“……北方的龙族巢穴，最近又有了一些新的动静。”骑士团团长德拉诺盯着桌上的地图，神情严肃而又带着一些担忧，“现在正是龙族繁育的时节，它们的活动会变得更加频繁。”</p><p>“要准备出征了吗？”卡洛斯问道。</p><p>“是的，骑士团很快就会进入备战状态。今后这里的工作就要忙起来了……你要加油啊，卡洛斯。”德拉诺拍了拍卡洛斯的肩膀。</p><p>“我明白的，团长！”</p><p>“嗯，辛苦你了。你那里还有什么信息吗？”</p><p>“别的信息没有，倒是有这个！”卡洛斯忍住笑容，从怀中拿出了一封书信。</p><p>德拉诺接过书信，认真读了一遍。</p><p>“哦！卡蒂……是你的妹妹啊。”</p><p>“她从小和我一起练武，身手可一点不输团里的大块头。”</p><p>“好，我会好好考虑这个申请的。”德拉诺点了点头，把申请书放在了桌上。</p><p>今天并不是什么特殊的节日，但此刻的圣歌广场上人声鼎沸，并不如往日那样安宁。在广场的一角，正有一大群人围在一起，熙熙攘攘。卡洛斯带着好奇心接近人群，才发现那里有几个人正在争吵着什么。毕竟维护秩序也属于骑士团的工作职责，卡洛斯决定上前查看情况。</p><p>“我再警告你一次！这里禁止虹天教集会！”一个尖锐的女声从人群中传出。</p><p>卡洛斯挤过围观的群众，看向人群的正中心——那是一名全副武装的骑士。此刻她正把右手搭在腰间的剑柄上，似乎准备随时拔出剑来。而站在骑士面前的，是一群身披红色斗篷的人。看这些人的装扮，想必都是虹天教的教徒。</p><p>“凭什么？我们又没有违反任何法律。”虹天教徒中，一个戴着宽檐帽的男人站了出来。</p><p>“现在正是歌塔人民与龙族战斗的关键时刻……我绝不会允许任何动摇民心的言论散播！”</p><p>“可笑……你们口中所谓的与龙族的战斗，不过是排着队去送死罢了。”虹天教徒轻蔑地说，“百年前的那场大战结束后，龙族已经不会再侵犯歌塔了。你们为什么还要去主动招惹它们？”</p><p>“你还不明白吗？正是因为骑士团定期对龙族进行清剿，它们才不敢来进犯歌塔！”骑士剑拔弩张，“你们这群只会白白浪费国家税收的家伙，没资格对保护人民的骑士团指手画脚！</p><p>另一个虹天教徒明显被激怒了，立刻大声喊了起来：“正是因为你们主动出兵，龙族才会一直仇视人类！”</p><p>戴着宽檐帽的虹天教徒也补充道：“我们虹天教一直在尝试用和平的方式解决争端。你们这些好战之徒才该好好反思一下吧！”</p><p>卡洛斯本想前去插手冲突。但猛然间，他在人群中看到了一个熟悉的面孔——深红色的斗篷下，一个紫发女子低头站在人群之中，一言不发。卡洛斯愣了一下，没有再上前一步。</p><p>而他们的争吵也引发了周围群众的阵阵议论。一时间，更多的人围了过来，场次面变得更加混乱。</p><p>“喂喂喂——散开，散开！”</p><p>远处传来了德拉诺雄厚的声音。</p><p>“散开！都回家去！不要在圣女面前吵闹！”</p><p>听到这话后，许多围观的人离开了现场。虹天教徒和那位骑士也停止了争吵。</p><p>“好了好了，伊米娜。”德拉诺走近人群，对骑士说，“回到你的工作岗位上去。”</p><p>名为伊米娜的骑士微微低着头，把紧握在剑柄上的手缓缓松开。</p><p>“至于你们。”德拉诺转身面向虹天教徒们，“王国对虹天教的活动，已经足够包容了……但你们，总也要给骑士们的工作给点面子。”</p><p>“团长先生。”戴着宽檐帽的虹天教徒说，“我们一直希望能和骑士团进行正面交流，但您从来不给我们这个机会。”</p><p>德拉诺皱紧了眉头：“骑士团很忙的，没工夫和你们胡闹……”</p><p>“看，您从来不愿意正视问题！”另一个虹天教徒大喊。</p><p>“够了！你们也给我滚回去！”</p><p>德拉诺勃然大怒，吓了周围人们一跳。但虹天教徒们依然一动不动地站在原地，没有做出任何反应。</p><p>空气仿佛凝结了。德拉诺就这样和一片红色斗篷们对峙着。一阵长久的沉默后，这位年迈的团长轻叹一口气。</p><p>“回去吧，卡洛斯，别管他们了。”</p><p>对南港附近的居民来说，码头酒馆的露天吧台一向是个不错的休闲去处。夜幕降临，人们聚集在这里，或三五成群把酒言欢，或独自一人举杯赏月。向着大海的方向看去，不少情侣和小孩子们正在海滩边玩耍。错综的月光勾勒出人们的轮廓，又倒映在酒杯的玻璃壁上，宛如一幅宁静祥和的画卷。</p><p>但卡洛斯并没有多余的心情赏味这样的美景。他警惕地看着周围，像是在寻找某个人，又像是在躲着某个人。</p><p>“怎么不穿骑士团的衣服了？”</p><p>一个身披红色斗篷的紫发女子端着酒杯，坐在了卡洛斯身旁。</p><p>“我可不想被人看见坐在这里……”卡洛斯低声说。</p><p>“怎么，骑士团还有禁酒令？”</p><p>“……”</p><p>“哦~我懂了！”见卡洛斯没有回答，紫发女子带着笑意说，“原来不想被人看见的，是我呀！”</p><p>“行了，有什么事赶紧说。”</p><p>紫发女子摘下兜帽，随即露出了自己完整的面容——她的脸型瘦削而俏丽，五官雕刻精致，没有一丝多余的妆容修饰。紫色长发垂落如瀑，宛如星夜中流动的光影。其中一枚硕大的耳环若隐若现，仿佛是星辰的微光，在破碎的月光下闪烁着细微的光点。</p><p>她的名字是阿丝特。虹天教的教主，同时也是卡洛斯儿时的玩伴。</p><p>“今天下午，你的同事在圣歌广场上和我们吵架的时候，你怎么没去帮她呢？”阿丝特用手指轻轻敲击着酒杯，提出了一个疑问。</p><p>“团长都来了，不需要我出面。”</p><p>“不——在德拉诺来之前，你犹豫了好久呢。”</p><p>“叫我过来，就是为了问这些？然后羞辱我？”卡洛斯似乎有些不耐烦了。</p><p>“不不不，我有别的事。”阿丝特连忙说，“我是想问你——今年骑士团出征剿龙的队伍里，有没有你？”</p><p>“这是骑士团的内部机密，你休想套取情报……”</p><p>“我不关心别人，我只是关心你。”阿丝特把头凑近了卡洛斯，声音也压低了很多，“每一年、每一年，出征的骑士全部都死了——没有一次例外，没有一次有人活着回来过。”</p><p>“他们都是为歌塔牺牲的英雄。”</p><p>“德拉诺为什么不去？他让自己的手下一个个去送死，他怎么不去？他见过龙族的巢穴长什么样吗？”</p><p>“我说过，我不会回答骑士团的事。”卡洛斯扭过了头，“你如果再这么问……我就走了。”</p><p>“我也说过，我只是关心你。”阿丝特紧紧盯着卡洛斯的侧脸，“我不想在一个星期后听到你的死讯。”</p><p>“……”</p><p>卡洛斯没有再说话，只是平静地看着远处的地平线。</p><p>他知道阿丝特说的是事实，骑士团的出征总是伴随着巨大的牺牲。而今年，按骑士团的惯例安排，也正好会轮到自己参加出征的队伍。</p><p>实际上，卡洛斯从未亲眼见到过龙族——那远在北方的神秘种族。北方是永恒的冻土和荒原，生活着诸如龙族、精灵和哥布林之类的各种魔物，加之严寒而恶劣的气候，北方一向鲜有人类的足迹。</p><p>一百年前，人类和龙族有过一场旷日持久的大战。那场战争结束时，歌塔王国几乎被夷为平地。但没过多久，自强不息的人们就在废墟上重建了家园，并组建了歌塔王国骑士团以应对龙族。一百年后的今天，正得益于骑士团的英勇牺牲，人们成功牵制了龙族入侵的步伐，百姓才得以在这片土地上安居乐业。</p><p>“为了圣女、为了王国和人民，我愿意去死。”——卡洛斯觉得自己应该这么说，但他并没有说出口。是因为他还没有做好赴死的准备吗？还是说，他打心里根本就没有这么想过？</p><p>沉默良久，卡洛斯甚至对自己的内心产生了怀疑。他深知自己热爱这片土地，这点毋庸置疑。可当这份荣誉感真的与个人的生死存亡相搏时，恐惧和畏缩也不可避免地涌上心头。不论未来的卡洛斯是否会成为一个英雄，至少，此时此刻的卡洛斯，还只是一个凡人……</p><p>三天后。</p><p>骑士团总部大厅内，所有骑士都在等待着团长德拉诺的命令。对龙族的作战指令已经下达，下一步就是具体的计划和人员安排了。</p><p>德拉诺扫视周围，将目光锁定在了卡洛斯身上。</p><p>“那么，先行侦察的任务，由第三班班长卡洛斯负责。”</p><p>卡洛斯点了点头，这个安排在他的意料之中。</p><p>“第三班全员都要行动吗？”一名骑士问道。</p><p>“不，只有卡洛斯单独行动。”</p><p>“为什么？以前不都是组织两人或者三人小队吗？”</p><p>“龙族对我们的警惕性越来越高了。侦察小队的人数越多，暴露的风险就越大。一个人行动，也是为了不打草惊蛇，尽可能获取更多的情报。”</p><p>“可这样太危险了！”另一名骑士说。</p><p>“减少暴露的风险，就是在保证他的安全。”</p><p>“我有一个提议。”伊米娜说，“可以在布兰泊村附近设置骑士哨所，如果卡洛斯遇到危险，我们也能快速响应。”</p><p>“不行。布兰泊村荒废许久，在这个时候出现人类活动，势必会引起龙族的警觉。”德拉诺再次转头看向卡洛斯，“我觉得……卡洛斯的能力，各位也是有目共睹的。请大家相信他。”</p><p>恍惚间，一些关于所谓荣誉、生死的模糊概念，与《歌塔史录》上描述骑士精神的冗长的句子，飞快地从卡洛斯的大脑中掠过，但没有留下任何痕迹。</p><p>“我会完成任务的。”卡洛斯站了起来。</p><p>说出这句话时，他没有进行过多的思考。</p><p>“五百年前，当圣女带领她的族人踏上这片土地时，歌塔的光辉开始闪耀——”</p><p>圣歌广场上，一位白发老者正诵读着《歌塔史录》上的文章。他略微口齿不清，但声音铿锵有力，音调也抑扬顿挫，仿佛在唱诗一般。</p><p>“圣女以勇武的英姿击溃了龙族，以高洁的神威庇护着人类——”</p><p>在白发老者周围，密密麻麻的人群几乎填满了整个圣歌广场。今天，歌塔王国的男女老少都聚集在了这里，一同在圣女的雕像前静静聆听史录的教诲。</p><p>“一百年前，当龙族再一次将恶魔的爪牙伸向这片土地时，歌塔堕入苦难的轮回——我们的家园遭到摧毁，人们流离失所，王国险些覆灭……”</p><p>在人群的最前排，整整齐齐地围站着一排王国骑士，将白发老者围在圆心。每位骑士都身披盔甲，手持长剑，如一口口巨钟一般笔直地立在原地，威严肃穆。</p><p>“但歌塔人民以精神与勇气挺过了灾难，以勤劳与智慧重建了家园。在新的歌塔王国里，世世代代的王国骑士遵嘱圣女的遗愿，牢记保卫王国的的使命——”</p><p>在骑士队伍的正中，唯有一名骑士没有带着剑——这正是卡洛斯。</p><p>“今天，英勇的王国骑士将再度踏上征程，追随圣女的足迹……”</p><p>卡洛斯从骑士队伍中走出，向前踏出三步，随后在圣女雕像前单膝跪地。</p><p>“我们必将击垮那些恶魔，终让圣歌响彻这片天空！”</p><p>白发老者放下了书本，从圣女雕像的脚下拿起一把金色的长剑，将它交到了卡洛斯的手中。</p><p>“为了圣女、为了王国和人民，歌塔万岁！”白发老者高声喊道。</p><p>“为了圣女、为了王国和人民，歌塔万岁！”卡洛斯举起金色长剑。</p><p>“为了圣女、为了王国和人民，歌塔万岁！”人群爆发出此起彼伏的呐喊。</p><p>出征仪式结束后的当天下午，金色的阳光洒在王国北部的城墙上，随着沉重的铁门缓缓打开，卡洛斯也即将踏上他的旅程。</p><p>“骑士大人，这是我家里刚烤好的面包。路途遥远，拿着吃吧。”一位农妇把一个大袋子塞到了卡洛斯手里。</p><p>“骑士大人！这个小东西，也请您收着。”另一边，一位木匠拿着一块小吊坠，“它能保佑您一路平安。”</p><p>“骑士大人，您独自一人出发，可一定要小心啊……”</p><p>民众的热情令卡洛斯有些不知所措，他不好意思拒绝，只得一一收下大家的礼物。</p><p>“哥哥——”</p><p>听到妹妹的声音，卡洛斯立刻循声望去。果然看到卡蒂气喘吁吁地跑了过来，身上还穿着骑士团的制服。</p><p>“这身衣服……”</p><p>“今天早上刚发给我，我就赶快换上了，还好你没走。”</p><p>“很合适呢，卡蒂！”卡洛斯笑着说。</p><p>“可惜你不能来参加我的入团仪式了……”卡蒂说着，脸颊因跑步而泛红。</p><p>“没关系！等我回来了，可以见到更优秀的卡蒂——王国骑士卡蒂！”</p><p>卡蒂点了点头，眼中却泛出了泪花。</p><p>“你要……多加小心。”</p><p>“我会的。”卡洛斯点了点头。</p><p>不远处，阿丝特正沉默地看着人群。</p><p>从王国出发一路北上，周围环境的变化极为明显。郁郁葱葱的森林渐渐消失，青翠的草原也一点点变得枯黄。与人类亲近的普通动物越来越少，一些远古魔物的聚居点则愈发密集。走到布兰泊村附近时，天空中开始飘起雪花，气温也骤然下降。</p><p>卡洛斯换上特质的保暖服装，他打算在布兰泊村稍事休息。</p><p>这里是一处荒废的村庄，它曾经也属于歌塔王国的领土，往日也曾繁荣一时。而在一百年前的人龙战争中，作为作战最前线的布兰泊村被完全毁摧毁。现如今，这里只能看到一片片破败不堪的废墟，枯焦的土地上连野草都无法生长。断壁残垣之间则散落着无数的森森白骨——有人类的、有龙的，还有一些不可名状的、不知是什么生物的尸体。</p><p>卡洛斯找到一处没有完全倒塌的石砌房子。虽然屋顶已经塌了一半，墙壁上也有一个大洞。但比起空旷的原野，这里起码可以稍微遮蔽一下风雨。站在石头墙壁边，卡洛斯难以想象它是如何在战争的摧残后依然在此屹立百年之久的。</p><p>“哇……谁来了？！”</p><p>一个尖锐的声音突然出现，吓了卡洛斯一跳。他迅速拔出腰间的长剑，立刻进入了战斗姿态。</p><p>“别！别杀我！我！我动都动不了一下！”</p><p>卡洛斯这才看清，在房间的角落里，有一只体态娇小的精灵，正被几块木板和石头压在地上。</p><p>精灵族是一个性情温和的族群，与人类的关系还算不错。在歌塔王国城外也经常有精灵出没，与人类进行各种交易。</p><p>虽然和它们没有过太多接触，但卡洛斯还是放松了警惕。</p><p>“哇！是人类！你是一个人类！”精灵大声喊叫着，“求求你！帮帮我！你！你快把我弄出来！”</p><p>“怎么回事？”</p><p>“我快喘不过气了！我在这里，被，被压着好几天了，还是好几个月？反正好久了！”</p><p>卡洛斯走上前去，搬开了木板和石头。精灵立刻从地上爬了起来，开始大口大口地喘气。</p><p>“呼……总算得救了……”</p><p>“你是怎么被压在这里的？”</p><p>“我！我就是来玩……然后！这个屋顶！突然就塌了！”</p><p>“……”</p><p>“对！突然塌了！吓我一跳！然后我就被压住了，就像这样！哐——”精灵做出夸张的姿势，“我力气小，根本起不来！”</p><p>“那还真是惨啊……”</p><p>“这个鸟不拉屎的地方，其他精灵根本不会来！我喊破喉咙也没办法！你，你刚来的时候，我还以为是哥布林什么的呢……幸亏是人类！是人类就有救了！人类都会帮我的！”</p><p>精灵的语气越来越兴奋，一点也不像在废墟下被困了很长时间的样子。</p><p>“谢谢夸奖。”</p><p>“我看到你的剑了！你是歌塔的人吧！”</p><p>“嗯……”</p><p>“歌塔的人，来这里做什么呢？”</p><p>卡洛斯有些不太想和这只吵闹的精灵再纠缠下去了。</p><p>“不用你管……我要找个地方休息，你快回家去吧。”</p><p>“在这里休息吗？这里！这里旁边就是龙族的地盘了！你们人类，不是一直和龙族有仇吗！”</p><p>“我知道。”</p><p>“喂喂——要我说啊，你们不如把那个小石头还给人家龙龙嘛……”</p><p>“……什么？”</p><p>“这么多年了，和龙族打来打去的，搞得到处都鸡犬不宁！你们把东西还了，不就没事了吗！”</p><p>“石头？那是什么？”</p><p>“嗯？就那个，源，源什么晶……哦对！源灵之晶！”</p><p>“源灵之晶？”</p><p>这是一个卡洛斯从未听说的的名词，他觉得自己有必要追问下去。</p><p>“对啊！偷别人东西是不好的！精灵们就从来不偷别人的东西，我们会公平地交易！”</p><p>“我不知道人类偷过什么源灵之晶……你能再讲讲吗？”</p><p>“哇哇哇！不得了！这里有个歌塔人类不知道源灵之晶！”</p><p>“是的……我不知道。所以请你和我讲讲，这是怎么一回事。”</p><p>精灵瞬间充满元气，它抬起自己的小短腿，开始在原地蹦蹦跳跳地打转，似乎变得更加兴奋。</p><p>“我给你讲！讲！我最喜欢讲故事了！”</p><p>卡洛斯盘腿坐下。于是，一个跨越了五百年的画卷，在这间破败的小屋里徐徐展开……</p><h2 id="第二章-霜寒灾变"><a href="#第二章-霜寒灾变" class="headerlink" title="第二章 霜寒灾变"></a>第二章 霜寒灾变</h2><p>五百年前，人们将那场气候的剧烈变化称为“霜寒灾变”。</p><p>不知从何时起，即便在白天，空气中也开始莫名渗透着一份如夜晚般的凉意。随着时间的推移，这份凉意越来越明显，以至于只有在正午时分，人们才能在皮肤表面感受到一点点温度。</p><p>直到某一天，天空中突然出现了一些人们从未见过的白色的物质——人们把它称作“雪”。每当有雪降临，气温会进一步降低，而雪的密度也会越来越大。再后来，漫天的雪花经常会持续数十天甚至一个月。而那颗悬挂在天上的太阳，也逐渐被这浓密的雪花和寒雾所遮蔽，似乎变得越来越小。</p><p>弗罗斯特大陆就这样逐渐被雪覆盖。陆地上的绝大多数水源，也都冻结成了冰。树、草和灌木一片片地枯萎，各种动物在严寒中苦苦挣扎，濒临灭绝。</p><p>人类同样也无法适应这样的环境。曾经占据了大陆整个南部地区的他们，在环境剧变与资源匮乏中，人口数量锐减。而残余的幸存者，也整日为取暖与食物发愁。</p><p>少女正是诞生于这样的一个荒寒之地。在她出世的第二天，自己的母亲就因身体虚弱，受到寒气侵蚀而不幸离世。随后的十多年里，少女和自己的父亲一同在漫无边际的雪原上流浪，忍受严寒与饥饿的折磨，为了活下去而拼尽全力。</p><p>“肉干还够分吗？”</p><p>“分完这一顿，就没有下一顿的了。”</p><p>在一个山洞里，一群流浪者正围着火堆分配食物。少女依偎着父亲的肩膀，闭着眼睛像是睡着了。</p><p>“我已经好久没见到能抓来吃的动物了……这边全是精灵、哥布林和史莱姆什么的。”</p><p>“哥布林说不定能吃？它们不也是有肉的玩意嘛。”</p><p>“千万别！我吃过哥布林肉，又苦又硬，根本咽不下去。吃完还会拉肚子。”</p><p>“真没东西吃的时候，谁会挑剔这些……”</p><p>“那也不行啊。我就听说，有人因为吃了哥布林肉，直接死掉了！那种变态魔物的肉，说不定都是有毒的！这位老兄，你吃了哥布林肉还能活到今天，已经很幸运了。”</p><p>在大家聊天的同时，肉干被逐个分配到了流浪者们手上。但分到这位带着女儿的父亲时，只剩下最后一份了。</p><p>流浪者的领队看了看熟睡中的少女，把自己手里的肉干也递了过去。</p><p>“没事没事……我俩吃一块就够了。”父亲说。</p><p>“拿着吧，你和小姑娘都不容易。我这种老东西，本来就没多少日子了……”</p><p>“您，您可千万别这么说。”</p><p>“要让年轻人活下去，他们才是人类的希望啊。”</p><p>父亲愣了一下，随后双手接过了领队的肉干。</p><p>“实在谢谢您……领队。”</p><p>“别有负担！我挨过的饿，可比你们吃过的饭都多！”领队笑着说。</p><p>突然，伴随着一阵急促的脚步声，一个流浪者从洞口跑了进来。</p><p>“老大！老大！重大发现！”</p><p>“什么事？”</p><p>“北边！北边不冷！”</p><p>“什么？不冷？”</p><p>“就是，就是我，我越往北边走，越觉得暖和！北边有一大片地方，一点都不冷！”</p><p>“真的假的？不会是你冻晕过去了，产生幻觉了吧？”一个流浪者打趣道。</p><p>“我听说啊，很多人在被冻死之前，都会突然觉得浑身发热，甚至开始脱衣服！”另一个流浪者说。</p><p>“不是！我说的是真的！那地方连雪都没有！”</p><p>“好，那我们去北边看看。”领队站了起来，“大家，收拾东西，出发了！”</p><p>流浪者小队一路北上，果真是越往北走，气候越变得温暖。在数天的长途跋涉之后，他们来到了龙族的领地。这里没有致密的寒雾、厚重的积雪和望不到头的冰川，取而代之的是清澈的天空、柔软的草地和波光粼粼的水流。</p><p>一行人被眼前的景象震惊了。这正是他们祖辈口中所描述的——那个在“霜寒灾变”发生之前，美好的旧世界的缩影。</p><p>流浪者们决定在这里定居。这片地区的主人——龙族，起初也很欢迎新邻居的到来。毕竟同为弗罗斯特大陆上为数不多的智慧种族，龙族对人类的境遇也十分同情。</p><p>没过多久，越来越多的人类从南方迁徙至此，在龙族的领地里定居。然而，两个族群在相处中产生了各种问题。几年时间里，善于利用资源的人类以最快的速度建设了他们的居住环境。他们大肆制造建筑、开垦耕地、挖掘矿洞，一片片森林和草原都在顷刻间化为乌有。生活在这些自然环境中的动物也越来越少，人类猎人还要与龙争抢为数不多的食物来源。</p><p>在一次次摩擦中，无数矛盾逐渐变得尖锐。终于，龙族忍无可忍，决定将人类驱逐出去。人类不愿离开他们辛苦建设的土地，于是拿起武器，对龙族的驱逐进行抵抗。在这片如同伊甸园般美丽的土地上，第一次爆发了战争。</p><p>在混战中，曾属于流浪者小队的少女与她的父亲，决定逃离这里，回到人类曾经聚居的南方去。</p><p>“喂！你俩！停！”一个全副武装的人拦住了父女两人，“去哪？”</p><p>“去……去南方，我们是流浪者，南方曾是我们的家……”</p><p>“不行！现在是非常时期，在取得对龙族的胜利之前，任何人不得离开！”</p><p>两人只得另寻他路。他们进入一处矿洞，试图寻找出口。</p><p>“爸爸……这里，真的能出去吗？”</p><p>“能。这洞里有风，说明它不会只有一个出口。”</p><p>两人在洞窟里摸索着前行。越往深处走，呼吸就变得越困难，支撑矿洞的工事建筑和照明灯具也越来越少。但矿洞中持续吹过的风，至少证明着这不是一条死路。</p><p>突然，在黑暗中，少女一脚踩空，摔了下去。被吓了一跳的父亲转身想查看女儿的情况，却也跟着摔了下去。</p><p>两人落在了一个空旷且宽阔的地下坑洞内。所幸掉落的高度不大，他们并没有受伤。</p><p>在这里，他们有了新的发现。在坑洞的正中央，赫然摆放着一块发光的石头。人类从未见过会发光的石头——他们只听说过在神话故事中，有上古时代的仙女为了修补天上残破的洞，使用过发光的仙石。</p><p>少女好奇地走近那块石头。尽管父亲想阻止她，但还是晚了一步，发光的石头被少女捧在了掌心。</p><p>“爸爸，这个石头是热的。”</p><p>父亲也小心翼翼地伸手触摸石头，它的表面果真是温暖的。在手指接触石头的瞬间，甚至能感受到一股热量传遍了全身。</p><p>父亲用了大约十分钟的时间确认了这块石头并没有什么危险。“这样神奇的石头，说不定可以带到南方去……”父亲想。</p><p>于是，两人带着石头离开了。在体力快要耗尽时，他们终于找到了矿洞的出口。</p><p>但下一个瞬间，他们就遇到了新的难关。矿洞的出口之外，有一只正在徘徊的龙。</p><p>两人试图躲过龙逃跑，但他们失败了。龙还是发现了他们，随即发出刺耳的咆哮声，向着着这两个手无寸铁的人类冲了过来。</p><p>“我们分头跑！”父亲大喊一声，调转了方向。但他分明不是想和女儿分头跑，而是径直朝着龙的方向跑去。</p><p>“跑！塔塔！快跑！”</p><p>“爸爸——”少女惊恐地大喊。她看到自己的父亲被龙用牙齿叼了起来。</p><p>“快跑啊——塔塔——”</p><p>惊慌失措的少女并没有执行命令。她只是无助地站在原地，浑身因恐惧而颤抖。</p><p>突然，一发石弹从某处飞来，击中了龙庞大的身躯。在不远处，正有一支人类军队正朝着这里前进。龙被人类军队的袭击吸引了注意力，没有再把少女作为目标。</p><p>少女回过神来，才意识到自己手中还紧紧攥着那块发光的石头。她立刻转过身，逃离了这里。</p><p>从矿洞出来后的短短几分钟内，少女的精神被突如其来的巨变所冲击，已经无法正常地思考。恐惧不断地刺激着她的大脑，人类最原始的求生欲被不断放大。她只能一直执行父亲对自己说过的最后一句话——快跑。</p><p>她毫无目的地奔跑。不知不觉间，才发现自己站在了一座小山的山顶。从这里向远方看去，可以俯视整片龙族领地的全貌。最远处的群山脚下是龙族的巢穴，而近处的平原则大多被人类占据，各种建筑林立，农田遍布。</p><p>“轰——”</p><p>伴随着巨大的轰鸣声，人类建筑群接连发生了爆炸。少女看到许多龙在发生爆炸的地点上空盘旋，与此同时，还有一些龙从远处的巢穴中飞出，向着战争前线进发。</p><p>少女在山头的一颗树下躲了一整天。直到暮色降临，爆炸声、龙的嘶鸣声与人类的尖叫声才逐渐平息。少女走下山坡，回到她与父亲失散的那个矿洞出口处——但这里早已是一片狼藉，无数建筑残骸与人类尸体横七竖八地摆在地上。</p><p>“喂……帮帮我……”</p><p>突然出现的声音吓了少女一跳，她看到一个失去了半条胳膊的人正躺在自己脚下。</p><p>“你怎么了？你的胳膊……”少女俯下身子，声音颤抖。</p><p>“我……快死了吧。”</p><p>“你，你流了好多血……是不是得找医生？医生在哪……”</p><p>地上的人半睁开眼睛，才看清少女的面孔。</p><p>“啊啊……竟然是个小孩……”</p><p>“还是说要先包扎？我爸爸会包扎……”</p><p>“……算了，别管我了。你还是快跑吧。”</p><p>“啊？”</p><p>“医生早死了，我的战友也全死了。这里没有活人了。”</p><p>“什么……？”</p><p>“这周围还有龙。你跑远点，找个地方躲起来……”</p><p>“可是，我要找我爸爸……”</p><p>“别找了。这里没有活人了。”</p><p>“……”</p><p>“你不想死掉的话，就快跑……然后回南方去，告诉那里的人，别再来这里了……”</p><p>说罢这句话，躺在地上的人闭上了眼睛。</p><p>远离龙族领地后，少女又回到了几年前所熟悉的那个荒寒世界。雪、雾与冰川逐渐包围了整片天地，将她小小的身躯吞噬。</p><p>没有了父亲和流浪者小队中大人们的庇护，少女陷入了艰难的生存境地。在风雪交加的荒原上，她一度无法找到足够的食物，甚至险些在饥饿中丧命。但所幸，怀中那块发光石头成为了她唯一的依靠，不断温暖着她的身体，至少免去了在冰天雪地中被冻死的可能。</p><p>她无法准确回忆自己在这一望无际的雪原上走了多久。也许只是短短的三五天，也许足足有漫长的十几二十天——当少女几乎要耗尽体力时，终于找到了一处人类聚居点。这是一处名为布兰泊村的村庄，村民们在雪堆中发现了奄奄一息的少女，将她带了回去。</p><p>“去北方的人，全被龙族杀了？”少女面前，一位老者缓缓开口问道。</p><p>“嗯……”</p><p>“我早就说过，龙族是极度危险的。”</p><p>“幸亏我们当时没去……”老者身边的年轻人说。</p><p>“唉……世事难料啊。”老者叹息道，“想不到，只有你一个人逃了出来。一个小女孩，在大雪天里流浪这么久，能活下来也真是幸运。”</p><p>“我，是因为我有这个。”少女想起来了些什么，拿出了那块发光的石头，“这个石头是热的，只要带在身上，就不会冷……”</p><p>“什么？这石头……”年轻人惊奇地摸了一下石头，“我就说这屋里怎么这么热，还以为是火生得太旺了。”</p><p>“竟有这样神奇的东西。”老者也很吃惊，“霜寒灾变之后，这世上可没几个能发热的东西了……”</p><p>他们叫来了村里知识最多的教书先生，教书先生拿着石头研究了一下午，也不明白它究竟是什么。</p><p>“对了，小姑娘。”老者说，“如果你没地方去的话，不如就留在我们这里生活吧。”</p><p>少女点了点头，算是答应了。</p><p>“你这块石头，可是宝物啊。我们村里经常有人会被冻伤，如果到时候你愿意用石头帮帮他们，就再好不过了……”</p><p>“嗯嗯，没问题。”少女笑着说，“毕竟也是大家救了我。”</p><p>“那可真是太好了，小姑娘……哎呀，一直叫你小姑娘，还没问过你名字呢。”</p><p>“我的名字是歌塔。”</p><p>没过几天，人们惊讶地发现这块石头的能力可不止温暖身体这么简单，它甚至能影响周围的自然环境。他们给这块神奇的石头取名为“源灵之晶”。</p><p>自从少女带着源灵之晶来到布兰泊村后，这里的积雪奇迹般地开始消融，气温也逐日攀升。一个月后，布兰泊村再也没有下过雪。半年后，村庄旁那个冻结了几十年的小河开始涌动水流。仅仅不到一年，这片区域的气候变得温暖宜人，草木开始生长，动物逐渐复苏，人们恢复劳作……在这片解冻的土地上，处处生机盎然。</p><p>随着时间的推移，源灵之晶释放的能量几乎覆盖了整个弗罗斯特大陆南部。十年后，歌塔带着一部分村民迁徙到了大陆最南方的海岸边，建立了一处新的村庄，人们开始在这里捕鱼为生。</p><p>百年光景，那个由歌塔建立的小渔村已经发展为了一座庞大的城邦国度。为了纪念将温暖带给人类的歌塔，这个国家被命名为“歌塔王国”。各地纷纷竖立起歌塔形象的圣女雕像，她成为了人们心中不朽的传奇。</p><p>而在另一边，北方的龙族领地则陷入了暴风雪的肆虐之中。但龙族并不明白这是怎么一回事——毕竟它们自己也从未知晓源灵之晶的存在。在龙族眼里，只是南方的霜寒灾变也波及到了自己生活的土地。不过龙族作为一个身体机能异常强大的族群，即便在严寒中也能正常生存，气候的极端变化并未对它们造成太大的影响。</p><p>然而，不知是哪个愚笨的人类说漏了嘴，还是哪只多嘴的精灵惹是生非——龙族终于得知，在人与龙第一次大战期间，正是由于人类从龙族领地盗走了源灵之晶，才让弗罗斯特大陆北方成为极寒之地。</p><p>为了夺回本属于它们的宝物，一百年前，龙族发动突袭，大举进攻了歌塔王国。</p><p>那是一场旷日持久的大战。这场大战使得歌塔王国几乎完全覆灭，龙族也元气大伤，退回了他们北方的巢穴，源灵之晶也并没有被龙族成功收回。因此，它依然在发光发热，庇护着南方的这片土地，残余的人类得以在废墟上重建他们的家园。</p><p>尔后，新的歌塔王国诞生了。由于没有流传下来任何详细的历史，新的王国里无人知晓五百年前的霜寒灾变；也不了解龙族与王国为敌的原因；更没有人知道，他们的国家只是依靠着一个偷窃来的宝物才得以建立。人们只知道北方的龙族曾险些毁灭歌塔王国，而这些龙至今依然在与自己为敌。</p><p>“所以说——全都怪那块石头啦。”精灵讲完了故事，长吁一口气。</p><p>“这个故事，我从来没有听说过……”卡洛斯一下子接收了过量的信息，似乎有点消化不完。</p><p>“嘛——想想也正常啦。毕竟你们这些年轻人，最多只看过《歌塔史录》之类的东西吧！这书差不多是八十年前才写的喔，对以前的事根本就是不明不白吧！”</p><p>“史书上描述的圣女英勇神武的形象，可不是这种样子……”</p><p>“正常啦正常啦！胜利者的颂歌——总是要美化一下的呗！”</p><p>“那我凭什么相信你说的就是真的？”</p><p>“嚯嚯！我可是参与过一百多年前的那场大战哦！这些事情怎么会不知道嘛。”</p><p>“什么？”卡洛斯更加震惊了。但他也立刻想到了，精灵族的寿命通常都有二三百年。</p><p>“当然！毕竟我一直在布兰泊附近玩儿嘛，这里发生的事我怎么可能不参与呢？”</p><p>“那场战争时……你是哪一方的？”</p><p>“嗯？哪一方都行吧？”</p><p>“什么意思？”</p><p>“不知道诶——毕竟我和龙和人都没有仇呀，我就是看闹得正欢，就也闯进来玩玩啦！”</p><p>眼前这只连几块石头和木板的搬不动的精灵，竟然在战争的废墟中说出这种话——看着身旁的白骨和残骸，卡洛斯猛然间感到一阵寒意。</p><p>“总之，谢谢你告诉我这些。对了，你叫什么名字？”</p><p>“名字？我们精灵族没有名字。”精灵歪着头，“不过——你可以叫我哈迪！在歌塔附近跟人类做交易的时候，他们都这么叫我。”</p><p>“好，那我姑且先相信你的故事……”卡洛斯站了起来，他打算立刻回到王国。不论故事真假，这些信息都需要尽快汇报给骑士团。</p><p>“你要走吗？要去龙巢那边吗？它们可能会杀了你哦？”</p><p>“我要去哪我自有判断——再见了。”卡洛斯转身离开。</p><p>“别死哦！你可是我的救命恩人！”远远地，哈迪大声喊着。</p><h2 id="第三章-叛徒"><a href="#第三章-叛徒" class="headerlink" title="第三章 叛徒"></a>第三章 叛徒</h2><p>“卡洛斯？”</p><p>看着眼前本该在北方执行任务的骑士提前回来，德拉诺免不了感到疑惑。</p><p>“团长，我收集到一些重要的情报，准备先做汇报。”</p><p>“你已经去过龙巢了吗？”</p><p>“还没有，但是……”</p><p>“龙巢以外的情报能有多重要？”德拉诺严厉地批评道，“没有侦察龙巢就跑回来——这会严重影响我们接下来的作战计划！”</p><p>“是！非常抱歉！”卡洛斯低下头，“但我的情报有关于龙族仇视人类的根本原因，或许能完全终结人龙的战争！”</p><p>德拉诺的眼神中闪过了一丝惊讶，但很快又恢复了往日的严肃。</p><p>“那你说说吧……长话短说，抓紧时间。”</p><p>卡洛斯将他从哈迪那里听到的故事简短地复述了一下。</p><p>“歌塔从来没有发生过这种事。”德拉诺摇着头，“卡洛斯……这可不是你该有的状态，竟然会随随便便相信一只精灵的胡言乱语，还为此自作主张中断任务。”</p><p>“但您也知道，精灵族从来不会撒谎。而且这个故事能解决很多疑惑——比如歌塔所缺失的一百年以前的详细历史、龙族突然袭击歌塔的原因、弗罗斯特大陆南北方的气候差异，还有……”</p><p>“够了！”德拉诺打断对方，“你说的那个什么石头——是叫源灵之晶？你见过这东西吗？还是谁见过？”</p><p>“这点还需要调查……”</p><p>“根本就是子虚乌有的东西！虹天教那帮孽种信这种鬼话就算了，你怎么能——”</p><p>“……虹天教？”</p><p>“好了，卡洛斯！继续去执行任务！立刻！”</p><p>“虹天教也在宣传类似的说法吗？”</p><p>“我不想再重复一遍！立刻——”</p><p>“我请求觐见国王。”</p><p>“……你说什么？”</p><p>“我以王国骑士的名义，就关于对龙族作战的关键情报，请求觐见国王并作汇报，并确认情报的真实性。”</p><p>“卡洛斯，你真是……”</p><p>尽管德拉诺强忍住怒火，但卡洛斯还是看到了他紧握的拳头。</p><p>歌塔王宫的大殿内弥漫着浓烈的古老木质香气，雄伟的石柱延伸至高耸的拱顶，复杂而精致的纹饰刻在其上。大殿两侧，绘有绚烂图案的琉璃窗将阳光过滤成斑斓的光影，映照在铺陈华美的地毯上，宛如一颗颗散落的宝石。</p><p>“……讲完了？”</p><p>地毯延伸出的最远端，两鬓斑白的歌塔国王端坐在王座上。他闭着眼睛，大概是正在沉思。而在他面前的台阶下，卡洛斯正单膝跪地。</p><p>“是的，在下并不能确定这个故事的真实性，所以在下向您请教——‘源灵之晶’是否真的存在？”</p><p>“一派胡言。”国王缓缓摇了摇头，眉间挤出不少皱纹，“堂堂歌塔王国骑士，竟会轻信如此荒唐可笑的谣言。这是你的失职，德拉诺。”</p><p>“是……是我的失职！”一旁的德拉诺立刻低下头回应。</p><p>“歌塔的历史与由来如何，在《歌塔史录》上已经写得清清楚楚。”国王把目光转向卡洛斯，“这位骑士，你竟对自己国家的史书如此陌生吗？”</p><p>“在下认真研读过《歌塔史录》……但在下认为，百年之前的王国历史记载过于模糊，尚有太多令人疑惑之处。而精灵族作为性情温和、诚实守矩且寿命极长的种族，他们提供的信息很有参考价值。在下希望能够就‘源灵之晶’的存在进行调查，或许真的能终结人类与龙族的战争……”</p><p>“住口！你这妖言惑众的混账东西！”</p><p>未等卡洛斯说完，宫殿大门口的另一个声音打断了他。众人向大门的方向看去，一名大臣手中攥着几张信纸，笨拙地跨过大殿的门槛，随即快步上前，在王座前的台阶下跪倒在地。</p><p>“陛下！亲卫队刚刚传来快报——这位名叫卡洛斯的骑士，与虹天教现任教主阿丝特自幼相识，往来密切！恐怕是与虹天教有染，居心叵测！”</p><p>“什……什么？”卡洛斯惊诧地看向大臣。</p><p>“私以为，卡洛斯被龙族精灵魔物之流蛊惑心智，又在虹天教的教唆下散播谣言，企图篡改历史、贬低圣女、无中生有、倒戈投敌……已然犯下滔天大罪！应当立刻打入监牢，严肃审讯！”</p><p>“不是！完全不是这样！”</p><p>然而，国王丝毫没有听卡洛斯争辩的意思。他微微点了点头，说：“身为王国骑士，竟犯下如此错误，是该让你好好反思反思了……”</p><p>卡洛斯脸上的惊讶已经变为了恐慌，他颤颤巍巍地发出声音：“陛下……？”</p><p>国王依然闭着眼，一动不动地坐在王座上，像是睡着了。</p><p>于是卡洛斯将目光投向德拉诺，希望自己的团长能为自己的品德和立场辩护。但德拉诺只是抿着嘴唇，一言不发。</p><p>卡洛斯知道自己不需要再说什么了。</p><p>“带下去吧。”国王说。</p><p>两名身穿厚重铠甲的亲卫队士兵疾步走上前去，熟练地将卡洛斯的双臂反扭在背后，拖行出了王宫大殿。与往日那些被拖走的犯人不同，这个过程异常安静，卡洛斯并没有做任何反抗。</p><p>从王宫大殿的琉璃窗前走到监狱的铁窗下，仅仅需要半个钟头。但若想从此刻开始计算离开监狱铁窗所需的时间——大概无法得出一个准确的数字。</p><p>“吱呀——”</p><p>牢房的铁门被打开，一名骑士走了进来。他身上的制服是卡洛斯从未见过的样式，或许是看管监狱的骑士专属，卡洛斯这样猜测。</p><p>“喂，过来。”骑士朝卡洛斯摆了摆手，示意他跟着出去。卡洛斯走到门口，双手立刻被镣铐锁住。</p><p>跟随骑士走过监狱的长廊，卡洛斯来到了另一处房间。房间的正中央摆放着一个长桌，卡洛斯被命令坐在长桌的一端。而在另一端则坐着两个身穿亲卫队制服的人，其中一位看起来像是亲卫队某个长官的打扮，而另一位手中拿着纸和笔——很明显，这是审讯的架势。</p><p>“开始？”亲卫队长官问。</p><p>“嗯，开始。”骑士说。</p><p>拿着纸笔的亲卫队士兵在桌上摊开纸张，开始记录。</p><p>“叫卡洛斯，是吧？”亲卫队长官看向卡洛斯。</p><p>“是。”</p><p>“入狱之前，是骑士团主部第三班班长？”</p><p>“嗯……”</p><p>“知道为什么进来吗？”</p><p>“不知道。”</p><p>“不知道？”亲卫队长官抬起头，用令人胆寒的眼神盯着卡洛斯，“不知道是吧？那你马上就知道了。”</p><p>“……”</p><p>“别扯这么多，直接问。”站在卡洛斯身旁，一直没有发言的骑士说。</p><p>“行，我看看……”亲卫队长官的脸上闪过一丝不快，“接下来的话，你只需要回答‘是’或者‘不是’，就行了。听懂了吗？”</p><p>“懂了。”</p><p>“回答‘是’。”</p><p>“……是。”</p><p>仿佛在训练小动物一般，亲卫队长官的脸又变成了得意的表情。</p><p>“首先，你与虹天教教主阿丝特熟识已久，是否属实？”</p><p>“是。”</p><p>“你擅自中断了骑士团安排的侦察龙巢的任务，提前返回了歌塔王国，是否属实？”</p><p>“是。”</p><p>“返回歌塔后，你在骑士团和歌塔王宫等地，向不同人讲述了一个‘人类窃取龙族宝物，招致龙族仇恨。’的故事，是否属实？”</p><p>“是，但是……”</p><p>“没让你说‘但是’！这个故事，来源于你在布兰泊村遇到的一只精灵，是否属实？”</p><p>“……是。”</p><p>“你曾经身为骑士，有读过《歌塔史录》全篇，是否属实？”</p><p>“是。”</p><p>“你在骑士团举办的对龙族讨伐出征仪式上，曾作为骑士代表，举起金色长剑并对着圣女歌塔宣誓，是否属实？”</p><p>“是。”</p><p>“在这之前，你曾和阿丝特在南港的码头酒馆私下见面，是否属实？”</p><p>“啊？”</p><p>“问你话呢！是还是不是？”</p><p>“……是。”</p><p>“你和阿丝特私下见面的过程中，她也向你讲述了这个同样的故事，是否属实？”</p><p>“不……不是！”</p><p>亲卫队长官抬起头，那恶狠狠的眼神又一次落到了卡洛斯身上。</p><p>“你说什么？”</p><p>“我说不属实！阿丝特从未向我讲过这个故事，全部都是布兰泊村的精灵哈迪告诉我的！”</p><p>“哼……”亲卫队长官轻蔑地笑了一声，“卡洛斯……你是装傻呢，还是真傻啊？”</p><p>“什么……？”</p><p>“虹天教那群卖国贼，最喜欢到处宣传这个故事了，不是吗？”</p><p>“我不知道……我从来没有听说过……”</p><p>“撒谎！”亲卫队长官勃然大怒，一拳重重地砸在了桌子上。</p><p>“我向圣女歌塔发誓，我没有撒谎！”</p><p>“呸！你这样的囚人也配向圣女发誓？”</p><p>“……”</p><p>“好啊，既然你不想承认，那我就统统讲出来！”亲卫队长官焦躁地用手指敲击着桌子，“你你你，要把这些都记下来啊！”</p><p>“好。”一旁的亲卫队士兵加快了书写的速度。</p><p>“首先——前骑士团主部第三班班长卡洛斯，明明身为王国骑士，却长期和虹天教有所往来，私交甚密！并在出征剿龙行动之前，与虹天教教主阿丝特私自会面，听信虹天教所杜撰的谣言！心术不正，此为第一罪！”</p><p>“不是这样……”卡洛斯似乎已经没有了反驳的力气。</p><p>“其次——卡洛斯在骑士团安排的侦察任务之中，又被魔物精灵蛊惑心智，擅自放弃任务，提前返回歌塔王国，严重破坏了骑士团出征剿龙行动的计划！不服命令，此为第二罪！”</p><p>“……”</p><p>“最后——卡洛斯在返回歌塔王国后，四处散播虹天教所杜撰的谣言，甚至堂而皇之地在歌塔王宫大殿之内，面朝国王陛下肆意污言秽语！散播谣言，此为第三罪！”</p><p>卡洛斯明白了——自己已然被扣上了叛徒的帽子，既然是欲加之罪，又何患无辞。</p><p>“综上所述，依照《歌塔法典》宣判，需对卡洛斯数罪并罚，处以永久监禁。囚人，你还有什么想说的？”</p><p>卡洛斯本低着头，早已放弃了反驳。但他突然又想到了些什么。</p><p>“罚……不，不对！现在不是前期的审讯环节吗？依照《歌塔法典》的判案流程，还没到最后的判罪环节……而且真正的判罚，是需要大法官在公开法庭上宣布的！”</p><p>亲卫队长官缓缓站起身，脸上露出了一幅阴森可怖的笑容。</p><p>“对于你这样的囚人，没有那么多流程。”</p><p>躺在监狱里的卡洛斯仿佛还没有回过神来。不久之前，他还作为骑士为王国的荣誉而出征，但转眼间，自己就莫名沦为了叛徒和罪人——他完全没有预料到自己会因为妄言而获罪，甚至连审讯和宣判的流程也如此不公。</p><p>这不是卡洛斯所熟悉的歌塔。</p><p>有那么几个瞬间，懊悔、不甘与愤怒充满了卡洛斯的胸腔，他尝试压制住自己的情绪，冷静下来仔细思考接下来的出路，虽然他似乎毫无办法。</p><p>不过命运总是起起伏伏，卡洛斯也不例外。</p><p>在审讯结束后的这几天内，卡洛斯每夜辗转反侧，难以入眠。这个死气沉沉的石头房子是一个与生命所不相容的地方——永恒的寂静、永恒的压抑伴随着永恒的暗无天日。除了每天来送饭的骑士之外，就只有一阵阵风偶尔从头顶的铁窗吹入，卷起地上的茅草席发出些许声响。卡洛斯甚至一度认为自己的感官被剥夺了。</p><p>不记得是第几天的晚上，卡洛斯头顶的铁窗突然传来了一些不是风声的声音。他抬头向窗口看去，竟然看到一双手伸了进来，握住铁窗栅栏，如探囊取物般轻巧地打开了铁窗。</p><p>随后，一根绳索垂落到卡洛斯手边。他尝试拉了拉绳索，是紧的。于是他握住绳索，向铁窗窗口攀爬。将半个身体探出窗口后，卡洛斯终于看到了那双手的主人——阿丝特的紫色长发在月光下格外闪耀。</p><p>“阿——”卡洛斯在震惊中差点喊出对方的名字，但阿丝特立刻用眼神告诉他不要出声。</p><p>卡洛斯心领神会，跟随阿丝特顺着绳索向上攀爬。尽管卡洛斯的双手被镣铐限制了行动，只能一点一点地挪动，但他还是费尽全身力气，总算到达了监狱楼顶的天台。</p><p>“铁窗下的日子不好过吧？”阿丝特小声地说。尽管气氛如此紧张，她还是忘不了俏皮打趣。</p><p>“你竟然来——你是想把我带出去吗？”</p><p>“不然呢？”</p><p>“接下来怎么办？这天台上可根本无路可去，楼下到处都是巡逻的守卫，而且外墙每隔二十米就有一个哨台……”</p><p>“肯定不是从地面上走。”阿丝特说着，用一只手轻轻握住卡洛斯的手指，另一只手又不知用什么方法，利落地打开了卡洛斯的手铐。</p><p>“你也太熟练了……”</p><p>“跟着我就行了，少出声。”</p><p>卡洛斯跟着阿丝特，通过天井向下爬去，又钻进一个洞口。</p><p>“好臭……这是什么地方？”卡洛斯忍不住抱怨。</p><p>“下水道。”</p><p>“亏你能找到这样的路……虹天教劫狱过多少次了？”</p><p>“多得你数不过来。骑士团是不是从来不报道劫狱事件？”</p><p>“没听说过。”</p><p>“你们这些骑士啊，太好面子啦——监狱漏洞百出的事，怎么好意思往外说呢？”阿丝特得意地笑了一声，“哦不对，我忘记你已经不是骑士了。”</p><p>“……算了。不过说起来，我在监狱里被判永久监禁的事情，有在外界公布吗？”</p><p>“没有。这样不经过大法官公开审判的案件，想想也不可能公布吧。”</p><p>“太奇怪了……”</p><p>“不过他们倒是对你妹妹很信任呢。我看到她已经代替你去进行侦查任务了。”</p><p>“卡蒂？她才刚加入骑士团，为什么会让她去做这么危险的任务？”</p><p>“很担心吗？”</p><p>“……嗯。”</p><p>“现在你还是多担心担心自己为好——会游泳吧？”</p><p>“会。”</p><p>“那就走条近路。”阿丝特指着一处污水管说，“从这里进去，直通南弗罗海，就是要憋会儿气——忍忍。”</p><p>“小问题。”</p><p>在浑身沾染了无数臭水和污物之后，两人终于从海面上顺利脱身。一名虹天教徒划着小船从远处赶来，将两人载上了船。</p><p>“得救啦——”阿丝特坐在船边，兴奋地喊着。随即褪去衣物，放进海中淘洗。卡洛斯见状连忙扭过头，虹天教徒则是一直目视着前方，兀自划船。</p><p>“教主大人……我们为什么要救出一个骑士？”短暂的沉默后，虹天教徒开口提问，声音低沉，“这不是骑士团的内部斗争吗？”</p><p>“卡洛斯知道的事情，对我们可有不少帮助。”阿丝特一边用手拧干衣物，一边回答道，“去岸边还有很久，来，把那个害你被抓的故事再讲一遍吧。”</p><p>卡洛斯轻叹一口气，已经讲过两遍的故事，他早就烂熟于心了。</p><p>阿丝特听完故事，沉思片刻后说：“嗯……比我们知道的版本要详细不少呢。”</p><p>“原来虹天教真的在流传这样的说法？”</p><p>“是的，但这个故事究竟是真是假，虹天教内部也有不同的意见。毕竟根本没有人见过那个所谓的‘源灵之晶’。不过你刚才的讲述，让这件事的可信度增加了不少。更何况看到亲卫队对你的态度，我也很怀疑他们是在害怕着些什么……”</p><p>“我认为这一点亟需查证。如果这个故事是真的，一定能找到办法永远结束人与龙的战争。”</p><p>“这就是虹天教一直在做的事。”阿丝特眼神平静地看向远方。</p><p>须臾间，小船抵达了岸边，这里离灯火通明的南港码头仅有数百米。</p><p>“接下来该怎么办？”卡洛斯问。</p><p>“我们俩就分头回去了。”阿丝特跳下小船，“你可不能进城哦，免得明天又被亲卫队给抓走了……这个船留给你，沿着东岸往北走，不容易被发现。”</p><p>“那……我能去哪呢？”</p><p>“这个，恐怕得你自己想了。”</p><p>卡洛斯微微点了点头，他心中差不多有了答案。</p><p>阿丝特又将一个小东西塞进卡洛斯的手心：“诺，拿着这个。”</p><p>“这是？”</p><p>“手搓信号弹，一次性的。把这个小绳子拽出来就能发射。如果附近有虹天教徒看到的话，会赶过去接应你的。”</p><p>“好，我知道了……谢谢你救我出来。”</p><p>“你要是还嫌身上臭，可以在海里多洗洗澡。”阿丝特眯眼笑着，语气依旧俏皮，“那么……再见啦？希望下次见面的时候，不需要我再救你了。”</p><blockquote><p> 未完待续……</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;[TOC]&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;*&lt;strong&gt;本文待重构&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概是一直光顾着写，忘了统筹一些结构上的东西了。很多设定展示的有些太早了，应该隐藏在线索中慢慢揭示的。另外角色的刻画也明显不足，要多想一点可以构成剧情冲突的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后重新来吧，重构一下大纲，然后重写……那么，什么时候开始呢？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&quot;第一章-王国骑士&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第一章-王国骑士&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第一章 王国骑士&quot;&gt;&lt;/a&gt;第一章 王国骑士&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在遥远的弗罗斯特大陆上，未曾流传过普罗米修斯的故事。但歌塔王国的人民有他们所信仰的救世主。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;圣歌广场的最中央，一尊精致的雕像矗立在美丽的风信子花丛中。这正是歌塔王国的创建者、龙族的抵抗者、人类的庇护者——圣女歌塔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;圣女歌塔是这座孤独王国的精神依靠。在王国北部的极寒之地，盘踞着强大的龙族，它们常常侵犯人类的居所。五百年前，正是圣女歌塔从龙族的爪牙下拯救了人类，人们才得以建立起这个国家。为了纪念圣女的伟大贡献，这个国家也被称为歌塔王国。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;离圣歌广场不远处的田园里，一排排低矮的居民小屋簇拥在一座由石砖堆砌而成的巨大碉堡周围，碉堡的一处延伸出厚重的城墙，将歌塔的国土环绕起来。这里便是歌塔王国骑士团总部所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;千百年来，龙族的入侵与骚扰从未停止。王国骑士团为了保护歌塔人民，一直与龙族进行着长久的斗争。在这片土地上，人人都以王国骑士为荣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;歌塔人民便是如此勤劳、勇敢。他们相信在圣女的庇佑之下，自己会永远过着温暖而富足的生活……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;骑士卡洛斯今天的心情还算不错。推开骑士团总部的大门，从碉堡里那深邃幽暗的空间中走出，迎接他的是和煦的阳光与柔软的微风。此刻是中午休息的时间，卡洛斯穿过田野，回到家中。他打算趁着好天气，好好整理一下自己的房间。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    <category term="小说" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
    <category term="长篇" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E9%95%BF%E7%AF%87/"/>
    
    <category term="连载" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E8%BF%9E%E8%BD%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>异次元的幸存者</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2077/07/07/%E5%BC%82%E6%AC%A1%E5%85%83%E7%9A%84%E5%B9%B8%E5%AD%98%E8%80%85/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2077/07/07/%E5%BC%82%E6%AC%A1%E5%85%83%E7%9A%84%E5%B9%B8%E5%AD%98%E8%80%85/</id>
    <published>2077-07-06T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-08-29T15:37:46.756Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>[TOC]</p><h2 id="第一章-负子"><a href="#第一章-负子" class="headerlink" title="第一章 负子"></a>第一章 负子</h2><p>“随着印度等国的加入，截至5月19日，莫斯科公约成员国数量已增加至112个……”</p><p>新闻主持人的声音在拥挤的地铁车厢内回荡。何逸歪着头，透过一排排乘客人头间的缝隙，看着在车窗边挂着的小电视机。</p><p>“……失踪的三名学生均来自于剑桥大学物理系，并属于同一实验室。英国警方现已开启调查，并多次传唤实验室相关人员，但拒绝对外公开调查进度。”</p><p>何逸低头看了一眼手表，这个点到学校，应该能赶上下午的会议。所以他决定先去实验室一趟。</p><p>“高教园站到了。要下车的乘客，请您携带好随身物品……”</p><p>到站广播声盖过了电视机的声音。何逸提起书包，挤过人群下了车。</p><p>高教园地铁站内熙熙攘攘。这里的乘客大多都是周围各所高校的学生，而最近也临近毕业季，所有人都显得异常忙碌。</p><p>虽然不是毕业生，但何逸也一样忙碌。他所在的实验室最近正在攻克难关的关键时期，如果一切顺利的话……</p><p>何逸走上了扶梯台阶。</p><p>如果一切顺利的话，他们将成为历史——同时，成为罪犯。</p><p>何逸不愿多想。</p><p>​     </p><p>到了实验室门口，何逸礼貌性地敲了敲门。</p><p>“请进。”</p><p>何逸推开门，走了进去。小小的实验室被各种仪器所包围，唯一的一张办公桌上也堆满了书刊与打印纸，几乎没有一点空闲的空间。</p><p>“莹莹不在，你们就可劲儿乱造。”看着杂乱的实验室，何逸轻声抱怨。</p><p>“别怪我啊？负责理论计算的都是你月姐，那桌上的稿纸全是她的大作。”不远处的郑宇辰笑着说。</p><p>“你俩一个德行。”</p><p>何逸走到桌边，伸出手想进行整理。</p><p>“我劝你别动，不然她又不知道算到哪了。”</p><p>“那也该怪她自己摆这么乱。”</p><p>何逸刚拿起一本书，又放回了原位——他放弃了整理的念头。因为即便现在把桌子理整齐，不出半天就又会回到这个状态。更何况还可能如郑宇辰所说，自己整理了桌面之后，秦月就不知道计算的进度了。</p><p>“谁说我坏话呢？”一个明亮的女声在门口响起。</p><p>“不知道啊——我猜是亚里士多德和托勒密？”郑宇辰依旧在笑着打趣。</p><p>“秦月，莹莹呢？”何逸问。</p><p>“我记得她说今天要去做志愿者。”</p><p>“做到几点？”</p><p>“不知道，你自己问呗。”</p><p>秦月把手提包随便扔在桌上，从包里拿出一叠文件。</p><p>何逸用一只手拦住了正在向外拿取文件的秦月。</p><p>“先别算你的数字了，我有重要的事情要说。”</p><p>“什么？”</p><p>“今早的新闻，剑桥那个——看了吗？”何逸打开手机，在浏览器中输入了“剑桥大学失踪”。</p><p>“看了，咋了？”郑宇辰答道。</p><p>何逸看着手机搜索出的新闻，说：“其中一个失踪的学生，叫麦里克斯。”</p><p>“你认识？”</p><p>“什么叫我认识……咱们都认识。”</p><p>“是交流会那次的英国学生吗？”秦月似乎想起来了些什么。</p><p>“对，就他。”</p><p>“这人啊……”郑宇辰低着头思考，“我当时跟他交流不多，没什么印象了。”</p><p>何逸放下手机，缓缓地说：“他也是研究负子的。”</p><p>另外两人明显被这句话吓了一跳。</p><p>“你的意思是……他的失踪，和负子机器有关？”秦月的声音听起来有点紧张。</p><p>“我猜是这样的，毕竟是一整个实验室的人都失踪了。”何逸答道。</p><p>“看来，他们还是跨过那条红线了。”郑宇辰的声音也低沉了下去。</p><p>何逸站了起来，神情严肃地看着两人。</p><p>“我的意见是，我们也就此打住吧。”</p><p>郑宇辰与秦月对视一眼，他们似乎知道何逸的意图，但还是略显震惊。</p><p>“所以你说这些，就是为了让我们放弃这个研究了三年的课题？”秦月质问道。</p><p>“现在收手还来得及……这个东西太可怕了，负子的力量远不是人类所能驾驭的。”</p><p>郑宇辰表示了反对：“但我们的实验可从来没出过问题。现在马上就能攻克微生物转移的难关了，怎么能唐突地说停就停啊……”</p><p>“我们正在一步步走向深渊。”何逸的声音有些颤抖，“现在是微生物，下一步是什么？是植物？动物？最后是人类？”</p><p>郑宇辰与秦月看着何逸的脸，没有说话。</p><p>短暂的沉默后，郑宇辰先开了口：“放心，我们是不会跨过那条红线的。”</p><p>“永不进行人体实验，这不是我们一开始就达成的共识吗？”秦月也跟着说。</p><p>但两人的话并不能让何逸放下心来。</p><p>“去年交流会的时候，麦里克斯也是这么说的。但是，当实验的进展达到足够的程度时，没有人能抵挡住求知的诱惑。”</p><p>“我不同意。”秦月简单地进行了拒绝，“这么多年的心血，我不可能说放弃就放弃。”</p><p>“是啊……再怎么说，也要把现阶段的课题完成吧。”</p><p>何逸摇了摇头，一脸苦闷地说：“你们也知道，我们现在正在做的事，可是违法的。”</p><p>“我们三年前开启课题的时候，还没这条法律呢。”秦月立即反击。</p><p>“从法律，从道德，从理性……我都觉得不应该再进行下去了。”</p><p>“在能揭露宇宙奥秘的机器面前，这些东西算什么？”秦月的话音十分坚定。</p><p>何逸直勾勾地看着秦月的脸，仿佛在看一个怪物。</p><p>“别劝了，你劝不动她的……”郑宇辰拍了拍何逸的肩膀，在他的耳边轻声说道。</p><p>何逸提起自己的包，一言不发地向实验室门外走去。走到门口的时候，他转过身，对着秦月说：</p><p>“你的大脑，已经被负子控制了。”</p><p>​     </p><p>负子，大概是历史上第一个实际应用程度远超理论研究的物体。人类对负子的认知，尚处在婴儿的阶段。甚至连其究竟是否存在，在学界依然有争议。但自大又狂妄的人类，却能在全面地认识这种粒子之前，就利用它的特性制造出曾经仅存在于科幻小说中的东西——宇宙穿梭机器。</p><p>早在60多年前，人类就通过理论推演和负子实验，证明了平行宇宙的存在。而后，被誉为前苏联20世纪最伟大的物理学家——伦加，在一次负子实验中，偶然发现了在不同平行宇宙间穿梭的条件。而他所使用的方法也被称为伦加效应。虽然人类还未能搞清引发伦加效应的具体原因，但只要满足条件，伦加效应可以以极高的成功率进行复现。随后，大量“宇宙穿梭机器”被制造出来，人类热衷于探求平行宇宙的奥秘，各种各样的物体在实验中被送往其他平行宇宙——包括人。</p><p>伦加效应提出十年后，美国一所高能物理研究所被曝出人体实验丑闻。这家研究所在四年间，一共将2000多位被实验者送往未知的平行宇宙，而其中大多数人都是单程票。</p><p>随后，在人道主义思潮的推动下，联合国呼吁全世界停止人体穿越平行宇宙的实验，近80个国家共同签署了反对人体实验的“莫斯科公约”，各国也相继出台法律禁止或限制相关人体实验。</p><p>作为莫斯科公约的发起国之一，中国的限制要更为严格。“禁止私自进行任何形式的未经许可的负子相关实验研究”被写入了刑法。何逸所在的307实验室启动了一年的研究课题也在此之后被上级勒令停止。</p><p>尔后，307实验室在两年间数次提交研究申请，但被全部驳回。据说，目前全国范围内也只有两个中科院直属的实验室拥有研究许可。</p><p>于是，在赤文大学物理系教授庄墨城的主导下，何逸、柳莹莹、郑宇辰和秦月四名学生在307实验室里秘密继续着之前的课题——关于负子的研究以及伦加效应的复现……最后，他们制造出了宇宙穿梭机器。</p><p>​     </p><p>团组织会议结束后，在去食堂的路上，何逸遇到了穿着志愿者服装的柳莹莹。</p><p>“真巧呀，阿逸！”柳莹莹笑着向他打招呼。</p><p>“你还在做志愿吗？”</p><p>“刚做完，准备去吃饭了。”</p><p>“那正好，我也去吃。一起吗？”</p><p>“好啊！今天吃什么？”</p><p>两人并肩走进食堂。</p><p>此时的食堂人满为患，何逸不敢在这样的地方公开商量实验室的事情。他打算找个没人的地方表明他的想法。</p><p>“今晚还有其他事吗？”</p><p>“怎么了？”</p><p>“有件事想和你单独商量一下……”</p><p>柳莹莹的表情在一瞬间变得惊讶，但很快恢复了平常。</p><p>“可以呀，我没有别的事。”</p><p>“那吃完饭后我们去一下实验室吧。”</p><p>“实验室？月姐和辰哥不在吗？”</p><p>“在的吧。”</p><p>“嗯……”</p><p>“咋了？”</p><p>“你不是说，要单独……”</p><p>柳莹莹很快地扒了一口饭。</p><p>“那好吧……我们去学院楼后？”</p><p>“好。”柳莹莹一边咀嚼一边回答。</p><p>物理学院楼的背后有一大片草坪，草坪正中间立着一尊牛顿雕像。何逸与柳莹莹此刻正坐在雕像前的长椅上。</p><p>何逸先是给柳莹莹看了剑桥大学学生失踪的新闻，然后把他希望终止课题的想法表述了一遍。</p><p>“所以，我想来问问你的想法……”</p><p>柳莹莹没有回答，只是低着头，把志愿者服盖在了膝盖上。</p><p>“有点冷。”</p><p>“啊……是有点冷。”</p><p>尽管已经五月份了，但入夜后，风吹起来，还是有些许凉意。</p><p>“我还以为你要说什么呢。”柳莹莹小声嘟囔着。</p><p>“什么？”</p><p>“没什么。”</p><p>“我……那你以为是啥？”</p><p>“没啥。”</p><p>何逸不知道柳莹莹在想什么，他的脑中现在只有一件事。</p><p>“……那么，你的看法是什么？”</p><p>“我觉得月姐不会同意的。”</p><p>“她确实没有同意。”</p><p>“她不同意，谁都劝不了她。”</p><p>“但是我还是希望——”</p><p>“我希望我们都能做自己想做的事情。”</p><p>柳莹莹抬起头，认真地看着何逸。</p><p>“意思是你也想继续……”</p><p>何逸叹了口气，站了起来。</p><p>“你要走了吗？”柳莹莹也站了起来。</p><p>“如果你们三个人都不愿听我的劝告，那我也只能走了。”</p><p>“不是不是，我不是这个意思……”</p><p>“我知道，但我确实想走了。我明天会向庄老师申请退出实验室的。”</p><p>“好吧……”</p><p>何逸转过头看着柳莹莹，她看起来神情沮丧。</p><p>“我还以为你会挽留一下我呢。”</p><p>“你也是在做自己想做的事情，不是吗？”</p><p>“或许不是，因为我现在没有自己想做的事情了。”</p><p>“……”</p><p>“我先回宿舍了，再见。”</p><p>何逸转身离开了。</p><p>柳莹莹目送着何逸离开，直到他逐渐消失在小路的尽头。</p><p>路灯照在了牛顿雕像上，散映着冷色的光芒。</p><p>“还是有点冷。”柳莹莹自言自语。</p><p>​     </p><hr><p>​     </p><h2 id="第二章-单程票"><a href="#第二章-单程票" class="headerlink" title="第二章 单程票"></a>第二章 单程票</h2><p>“是这样吗……现在考研的形式也越来越严峻了啊……”</p><p>听完何逸的叙述，庄墨城沉思了起来。</p><p>“非常抱歉，老师。”</p><p>“不不不，这么重要的事情，我不可能拦着你。”</p><p>“如果我考研成功的话，之后还是可以来庄老师的实验室的。”</p><p>“哈哈哈……如果真是这样就好了……”</p><p>撒谎的愧疚感让何逸的耳朵红了起来。他实在不愿向老师表述自己的真实想法，却也想不出更好的借口了。</p><p>但实际上庄墨城早就知道这个年轻人申请退出的原因了，他不打算阻拦。</p><p>“好好努力啊，你这么聪明，以后一定可以大有作为的。”</p><p>“老师过奖……那我先告辞了。”</p><p>何逸敬重地向庄墨城鞠了一躬，随后离开了办公室。从行政楼出去，只要经过两栋建筑物，就能走到物理学院楼。307实验室就在物理学院楼的地下一层。</p><p>这座物理学院楼是何逸大学三年生涯中最常来的地方。学院楼外墙的爬山虎从墙根蔓延到楼顶，把斑驳的红砖遮掩了一半，成了这座沧桑老楼的遮羞布。而正门前早已掉漆的“物理学院”牌匾，依然在向众人展示着自己饱经风雨的印记。这座仅有6层的小楼没有电梯，一看就是上个世纪的老古董了。</p><p>何逸犹豫了一会，还是决定去307实验室看一眼。走过掉了不少地砖的楼梯，他站在了307实验室的门前。</p><p>何逸敲了敲门，没有人回应。转动门把手，是上锁的。于是他很自然地从口袋中拿出钥匙，打开了门。</p><p>一开灯，那台“负子机器”便映入眼帘。何逸坐在了自己最常坐的座位上，静静地欣赏着这台硕大的机器。</p><p>机器被廉价的铁皮外壳所包围，一片片铁板被歪歪扭扭地焊接在一起，随处可见凌乱的铜线、裸露的PCB板、弯折的合页和不加修饰的焊接点——很有蒸汽朋克的风格。谁也不会想到，在这样一个外表粗制滥造的机器中，竟然凝聚着人类最顶尖的物理学科技。</p><p>无数回忆涌入何逸的脑海。三年前，当这个实验室里的四个学生第一次成功复现出伦加效应的时候，故事便开始了。莫斯科公约签订后，由于实验室无法通过任何正规渠道获取各种实验所需的仪器，他们便自己动手，如同原始人一般，从基础硬件和底层算法开始，一点一点打造出了这台负子机器。他甚至知道那些铁板上的焊接点有几个是自己焊的，几个是郑宇辰焊的。</p><p>离开实验室的时候，何逸产生了一种说不出的失落感。他知道在每周的今天，另外三个人都因为有各自的课程或者其他活动几乎不会来实验室。自己大概只能在突然间不辞而别了——何逸的心里很不是滋味。</p><p>但这样不也挺好的吗……难道要他们开个送别会吗？何逸苦笑着想。他瞬间觉得自己像一个逃兵，不敢面对未知的战场，怯懦、畏缩……</p><p>不，他是理性的。他们正在走向的，根本就不是什么正义的战场，而是无间的地狱。</p><p>​     </p><p>一个月后。</p><p>走出考场的何逸感到身心俱疲。不过总算是熬过了期末周，可以好好地迎接暑假了——虽然还有很多事情需要处理，但最近几天还是先给自己放放假吧。</p><p>回到宿舍后，何逸把用不到的课本和笔记收了起来。看着空荡荡的桌面，一股茫然感涌上心头。</p><p>他突然很想回307实验室看看。</p><p>再度踏入307实验室的大门，这里和一个月前几乎没什么变化。</p><p>“哟，这是谁啊？”一个熟悉的声音在背后响起。</p><p>何逸转过头，看到郑宇辰手中端着一碗泡面，从门口走了进来。</p><p>“好久不见啊，辰哥。”</p><p>“怎么突然回来了？”</p><p>“就是……想看看你们。”</p><p>郑宇辰把泡面放在桌上，笑了起来。</p><p>“我们有啥好看的，你得看看它们！”</p><p>郑宇辰一遍说着，一边打开了负子机器的铁皮大门。透过玻璃舷窗，何逸看到一只小白鼠正在穿梭舱内跑来跑去。</p><p>郑宇辰打开穿梭舱的阀门，把小白鼠取了出来，放进一个小笼子里。</p><p>“下午让莹莹把它送到生物学院检查一下健康状况，如果没问题的话，就证明我们成功了。”</p><p>“你们……已经进行到这一步了吗？”</p><p>何逸的表情非常震惊。</p><p>“是，进展简直飞速！昨天的小白鼠全死了，今天这只是第一只活下来的。”</p><p>“它去了多远的宇宙线？”</p><p>“大约0.02”</p><p>“天哪……”</p><p>“这个不关键！让哺乳动物穿越0.04以上的宇宙线都有人做过！我们的成功不在这里！”</p><p>郑宇辰突然抓住了何逸的肩膀。</p><p>何逸被郑宇辰的举动吓到了，一瞬间不知道该说什么。</p><p>“你还意识不到吗？真正关键的地方在哪里？”郑宇辰的语速越来越快。</p><p>何逸歪着头，看着笼子里活蹦乱跳的小白鼠。他突然意识到了。</p><p>“它……回来了？”</p><p>“对！它回来了！它回来了！活着回来了！”</p><p>郑宇辰激动地大喊了起来。</p><p>“它回来了！和美国佬的单程票不一样！它是往返！”</p><p>“你声音小点……”</p><p>“我，我太激动了。”郑宇辰松开了何逸的肩膀，转身提起了装着小白鼠的笼子，“这只小不点已经让人类前进了一大步！它是我们这个宇宙里，第一个见到了其他平行宇宙，并且活着回来的动物！只可惜它不能告诉我外面的世界是什么样子……”</p><p>何逸的心脏剧烈地颤动了一下，他看到了一个可怕的恶魔。</p><p>“你们……就到这了吧？”</p><p>郑宇辰没有听懂何逸的话。</p><p>“什么意思？”</p><p>“我是说，让小白鼠进行往返……后面，还有别的吗？”</p><p>“别的？你想让我把老庄的猫送进去吗？”</p><p>“猫无所谓，我是说……人。”</p><p>郑宇辰没有回答，整个实验室陷入了沉默。</p><p>一秒，十秒，六十秒。</p><p>两个人就这样对视着。</p><p>何逸的瞳孔中逐渐出现了恐惧。</p><p>“你……你犹豫了。”何逸率先打破了沉默，语气异常紧张。</p><p>郑宇辰则是看着负子机器的铁皮大门。</p><p>“怎么可能呢？这个穿梭舱这么小，老庄的肥猫都塞不进去。”</p><p>“你如果真的想去做的话，一个穿梭舱的大小怎么可能是问题……”</p><p>郑宇辰转过头，直视着何逸的眼睛，眼神中满是自信。</p><p>“你还不相信我吗？”</p><p>何逸不知道这句话意味着什么。郑宇辰是在让他相信自己会遵守诺言，还是相信负子机器能让他活着回来？</p><p>​     </p><p>一个星期后，柳莹莹约何逸出去吃饭，两人来到了学校南门外的“金谷门”——这里是何逸最喜欢的饺子店。</p><p>“考试怎么样？”柳莹莹一边在小盘中倒醋，一边发问。</p><p>“还行吧……考完了就不想多思考了。”</p><p>“是不是能保研啊？”</p><p>“……当然不可能。”</p><p>“那下半年打算怎么样？考研还是找工作？”</p><p>“不知道，再说吧。”</p><p>何逸漫不经心地应付着对方的问题。</p><p>“有件事……我思来想去，还是想跟你说一下。”</p><p>“说。”</p><p>柳莹莹手中紧紧地攥着筷子，似乎很紧张。</p><p>“那个……辰哥，他说他想去看看……其他宇宙。”</p><p>何逸不等对方说完，便起身要走。柳莹莹赶紧拉住了他。</p><p>“你，你先别急……先吃饭好吗？”</p><p>“这还能不急？你怎么不劝劝他？”</p><p>“我劝过了，但是月姐……就是，他俩都很想……”</p><p>柳莹莹快要哭了出来。</p><p>看到柳莹莹这副样子，何逸连忙重新坐了下来。</p><p>“这可不行，他俩真的是鬼迷心窍了。我必须拦住他们。”</p><p>“那，那先吃饺子，吃完我们就去……”</p><p>何逸一口吞下了一个热气腾腾的饺子，差点烫到舌头。</p><p>但他的大脑远比口腔要更加灼热。</p><p>​     </p><p>两人回到学校的时候，天色已经暗了下来。</p><p>这次何逸没有敲门，而是直接推开了307实验室的大门。</p><p>他看到了一个比之前的负子机器大十倍的巨大胶囊舱，体积正好与一个成年人相当。</p><p>在胶囊舱旁，秦月正在飞速地操作着电脑。</p><p>何逸走到秦月身后，看着显示器上一行行红色字体——</p><p><code>ERROR: universe line loss</code></p><p><code>ERROR: trace object not defined</code></p><p>……</p><p>秦月注意到了进门的两人，停下了敲击键盘的手。</p><p>“郑宇辰呢？”何逸问道。</p><p>“他……他进去了……”秦月用微弱的声音回答道。</p><p>仿佛有一桶滚烫的岩浆在瞬间从何逸的头顶浇了下去。虽然早有预料，但最坏的事情还是发生了——他甚至晚了一步。</p><p>“我进来的时候，负子机器已经启动了……郑宇辰自己一个人进了胶囊，程序是定时启动……”秦月的声音愈发颤抖。</p><p>“他去了哪条宇宙？”</p><p>“不知道……机器……出故障了……”</p><p>“故障？”</p><p>“宇宙线追踪失效……怎么可能……以前可从来没有过……”</p><p>何逸强忍着内心的怒火，尽管他很想破口大骂，但现在尽快想办法挽救郑宇辰才是关键。</p><p>“能把他送回来吗？”</p><p>“不能……宇宙线都找不到……”</p><p>柳莹莹一言不发地走到了那个巨大的胶囊舱前，打开了舱门。里面空荡荡的，什么都没有。</p><p>“他……在这个世界上完全失踪了。”</p><p>三人在实验室内忙碌了一整晚，但依旧毫无头绪。负子机器的启动程序只会一遍又一遍地报错。</p><p>凌晨四点，何逸趴在桌子上睡着了。他甚至做了一个梦，梦见郑宇辰独自一人在一座废弃的城市中行走，一边走，一边呼救……</p><p>何逸被摇醒了。</p><p>“阿逸，你看这个。”柳莹莹站在何逸身侧，递给他一张信纸。</p><p>何逸揉了揉眼睛，拿过了信纸。</p><p>​     </p><blockquote><p>亲爱的秦月、何逸、柳莹莹，以及敬爱的庄老师：</p><p>请原谅我私自做出这样的决定。</p><p>最近这段时间，我一直在思考，我活在这个世界上的意义是什么？</p><p>一年前，我放弃了热门又高薪的计算机专业，选择了赤文大学物理学的研究生。因为这是我的梦想，研究理论物理学一直都是我的梦想。</p><p>我很幸运能在三年前加入307实验室，能和你们一起钻研负子课题，能制造出我们的宇宙穿梭机器……这一路走下来，我觉得我的人生非常圆满。说得夸张一点，我在22岁的年龄就已经达到了很多人一辈子都无法企及的高度——虽然全世界只有我们五个人知道这些成就。</p><p>完成了小白鼠往返平行宇宙实验的那个晚上，我想了很多。如果按我们三年前划下的红线，这个负子机器的研究课题便需要到此为止了。但我却觉得欲罢不能，正如何逸之前所说的，对于我们这些即将窥视到宇宙的奥秘的人来说，没有人能抵挡住求知的诱惑。</p><p>平行宇宙是什么样子？在不同的宇宙间穿越是怎样的体验？负子究竟是什么？伦加效应的底层原理是什么？我渴望知道这一切，非常渴望。正如我的名字一般，我的目标是宇宙星辰。</p><p>我已经明白了，我活在这个世界上的意义，就是为了物理学。</p><p>更何况，我们已经买到了往返票。我觉得这值得去赌一把。</p><p>“朝闻道，夕死可矣。”——《论语·里仁第四》</p><p>郑宇辰</p><p>2022年6月26日</p></blockquote><p>​     </p><p>何逸把信纸放在桌上，内心久久不能平静。</p><p>“可你买的票，是单程票。”</p><p>​     </p><hr><p>​     </p><h2 id="第三章-遗书"><a href="#第三章-遗书" class="headerlink" title="第三章 遗书"></a>第三章 遗书</h2><p>6月27日，下午3点。距离郑宇辰进入宇宙穿梭机已经过去了21个小时，307实验室的救人行动依然毫无进展。</p><p>宇宙线系数追踪失败——这台负子机器在三年内第一次出现这样的故障。</p><p>早在60多年前平行宇宙被证实存在时，为了标识不同宇宙的坐标，“宇宙线系数”被首次提出。随后在无数宇宙穿梭实验的验证中，这个概念也被应用得越来越广。</p><p>在伦加的构想中，不同宇宙间拥有可量化的恒定不变的“距离”，且根据不同宇宙间距离的测算，他发现平行宇宙的坐标呈线状分布。伦加提出，可以使用一条数轴标记不同宇宙的坐标，一个个宇宙便是落在数轴上的一个个点——这就是宇宙线系数，一个0至1之间的数。</p><p>目前学界普遍认为宇宙线系数是一个绝对的坐标值。虽然这看似不符合相对论的思想，但在人类对宇宙婴儿般的理解力中，目前来说绝对坐标的表示方法更符合大部分观测结果。</p><p>在平行宇宙往返穿梭实验中，追踪宇宙线是最重要的一环。它从根本上决定了被送往其他宇宙的物体能否原路返回。</p><p>何逸提着两袋包子走进实验室：“先吃点东西吧。”</p><p>柳莹莹接过包子，默不作声地咬下一口。</p><p>“我们也要和剑桥的麦里克斯一样了吗……”秦月的精神看起来非常差。</p><p>“要不先联系庄老师？问问他怎么办。”柳莹莹说。</p><p>何逸打开手机，给庄墨城发送了微信。</p><p>​     </p><p>一个小时后，庄墨城坐在实验室里，双目直勾勾地注视着眼前的穿梭舱，一言不发。</p><p>三个学生则是在老师的身旁站着，都低着头，也不敢说一句话。这个场景让何逸想起自己小学时候，因为和同学打闹而被班主任叫去在办公室罚站。</p><p>“你们先回去吧。”庄墨城说。</p><p>没有人行动。</p><p>“庄老师……您不查查吗？”秦月说。</p><p>“查什么？”</p><p>“再查查，宇宙线系数。”</p><p>“没用的。”</p><p>“可是郑宇辰……”</p><p>“没用的。郑宇成现在就是一个在汪洋大海上漂泊的独木舟，没有任何导航。”</p><p>“为什么不再试试？”</p><p>“你们不是试了一天了吗？”</p><p>“才一天为什么要放弃？”</p><p>“再找一百年都没用，无异于大海捞针。”</p><p>秦月哽住了，何逸看到她的眼里沁出了泪水。</p><p>“不找人的话……之后怎么办？”柳莹莹小声发问。</p><p>“不知道。你们先回去吧。”</p><p>“庄老师您……别生气，我们总要找解决办法。”</p><p>“我没生气。你们赶快回去就是现在最正确的办法。”</p><p>​     </p><p>三人走出实验室，走到了物理学院楼后的草坪旁。太阳快要下山了，落日的余晖斜照着草坪正中的牛顿雕像，将牛顿的身体与腿分割为了阴阳两块。</p><p>“郑宇辰的失踪，迟早会被人发现的。”何逸焦灼地在原地踱步。</p><p>柳莹莹蹲在草坪旁，用双手抱着膝盖：“接下来会怎样？会有警察来吧？”</p><p>“很有可能。警察要是开始调查，那我们就都……麻烦了。”</p><p>听到这句话的秦月立刻被激怒了，她朝着何逸大吼：“这个时候了，你还在想自己有没有麻烦？”</p><p>“那你说怎么办？你能找到他？”何逸看起来也非常生气，“在这么大个地球上找一个失踪的人都有多困难，你还想在宇宙里找？在平行宇宙里找？就靠我们几个人？和一个坏掉的机器？”</p><p>秦月没有回答，她哭了出来。</p><p>“我早就说过实验该停下来了，你们都魔怔了……”</p><p>“好了好了阿逸，别说了。”柳莹莹赶忙打断何逸。</p><p>“我会找到他的。”秦月转过身，消失在了小路的尽头。</p><p>​     </p><p>何逸回到宿舍，只感到浑身疲惫。他在床上躺下，闭上双眼。眼睛的干涩和胀痛得到了一些缓解，但一整晚的通宵让他的大脑昏昏沉沉，思绪一团乱麻。他不知道该做什么，干脆放空自己，逐渐睡了过去。</p><p>不知睡了多久，何逸被手机铃声吵醒了。</p><p>他迷迷糊糊地从床上爬起来，拿起手机，顺便瞟了一眼时间——已经是早上了。</p><p>“喂？”</p><p>“你在学校吗？”电话对面是柳莹莹，声音听起来非常焦急。</p><p>“在……我在，宿舍。”</p><p>“你出来一下，来家属院这边。”</p><p>说完这句话，对方就挂了电话。</p><p>​     </p><p>从学校南门走出，就来到了赤文大学家属院，一个老旧的小区。敞开的铁门前，一排排自行车和电动车歪歪斜斜地停靠在一起，刚好留下一辆汽车可以通过的宽度。</p><p>何逸感到略微疑惑。这个小区的大门平日里都被铁链紧紧锁着，只有一个供人行走的小门可以通过。但今天，何逸第一次见到这扇门被完全打开，锁门的铁链被随意地仍在一边，锈蚀的门闸在水泥地上留下了一个半圆的拖痕。</p><p>走进家属院，何逸终于明白了铁门为什么被打开——两辆警车，一辆救护车，此刻正停在两栋拥挤的居民楼之间。</p><p>“阿逸！”</p><p>何逸循着声音的方向看去，柳莹莹和秦月正站在警戒线外，旁边还有一个中年男人在和警察交流。</p><p>“这是怎么了？”何逸的疑惑更深了。</p><p>秦月注意到了走近的何逸，扭过了头，一言不发。</p><p>柳莹莹犹豫了很久才缓缓开口，声音颤抖。</p><p>“庄老师他……自杀了。”</p><p>这句话宛如一道落雷劈在了何逸的头上。他一瞬间没有反应过来，只觉得自己一定是听错了。</p><p>“什么？”</p><p>“警察说的，我不知道……”柳莹莹的声音越来越小。</p><p>何逸转过头看着不远处的居民楼，警察和医生正在单元门口进进出出。警戒线外站着一大群围观的群众，窃窃私语。旁边的中年男人还在向警察追着问什么，神情焦虑。</p><p>伴随着警铃的啸叫，何逸感到一阵天旋地转。</p><p>​     </p><p>在何逸的印象中，这是他这辈子第二次来到派出所。第一次是很小很小的时候，父母和一个不认识的人打官司，当时的何逸站在派出所门口，静静地听着里面的吵闹。而这次不同，派出所里非常安静，只有一些细微的交谈声和凝重到难以呼吸的空气。</p><p>“你好，我是庄教授的侄子。我叫庄铭。”刚才见过的中年男人走了过来，对着何逸说，“我听说你是庄教授的学生？”</p><p>“是的，我叫何逸。”何逸和对方握了手，“您节哀。”</p><p>庄铭苦笑了一下，他看了看何逸周围，似乎在寻找什么。</p><p>“和你一起的那两个女同学呢？”</p><p>“她们先回去了。”</p><p>“嗯……是这样的，你中午有空吗？有些事我想聊聊，我请你吃顿饭怎样？”</p><p>何逸点了点头，他也很想了解一些情况。</p><p>在短短两天内连续经历了这样两件大事，何逸的心情此刻却异常冷静。他不知道事情为什么会变成这个样子，不知道接下来还会发生什么……他也不想知道。或许是因为自己的大脑在短时间之内受到了太过频繁的冲击，已经快要宕机了。</p><p>“我每周都会来探望他几次。除了我之外，二叔……庄教授身边没几个亲人了。”</p><p>庄铭点完菜，把菜单放在桌子上，叹了一口气。</p><p>“我只知道庄老师一个人独居很久了。但不是很清楚他的家庭情况。”何逸怯生生地回应。</p><p>“有点复杂。”庄铭砸吧了一下嘴，“庄教授在学校工作的时间不是很固定，不知道什么时候在家。所以他家的钥匙我也有一把，他要是不在的话，我也能进去打扫一下卫生什么的。今天早上，就是我发现了他……躺在床上，我还以为是没睡醒呢。但是桌子上摆着遗书和安眠药瓶子……”</p><p>“……”</p><p>“我听警察说，你们昨天见过庄教授？”</p><p>“嗯，昨天下午我们见过。”</p><p>“警察也不告诉我其他的事情，只说还要调查……”</p><p>何逸紧张了起来。现在应该还没有人发现郑宇辰失踪的事情，但他估计警方很快就会发现异常并开始调查。到时候会发生什么？</p><p>庄老师为什么要自杀？是对郑宇辰失踪的愧疚吗？还是害怕私自研究负子机器被发现？何逸想不通。在他眼中，庄老师是一个不论经历了什么，都能淡然自若的老先生。庄老师也常常教导他，遇到困难和麻烦，要用平静的心态去面对和解决……他想象不到这样一个人会做出轻生的举动。</p><p>庄铭从手提包里拿出一叠纸，交给了何逸：“这是庄教授的遗书，你看看。”</p><p>何逸结果了遗书，是两张崭新的A4纸。</p><p>“这个是复印件。原件在警察那里，可能要查指纹什么的吧。”庄铭解释说。</p><p>“这是庄老师的笔迹。”何逸心想。一行行苍劲的手写字映入眼帘。</p><p>​     </p><blockquote><p>我是一个可悲的赌徒，是一个荒唐的唯心主义者，是一个无耻的罪犯。</p><p>我犯下了人类法律所无法想象的罪过。</p><p>我曾妄图救赎我的罪过，但未能成功。我曾对因果律深信不疑，但这一切在上帝的骰子面前都是多么苍白无力。</p><p>唯有死亡，才能永远结束这痛苦的轮回。</p><p>我并非以死赎罪，因为我的罪过根本无法挽回。我只是阻止自己继续在地狱的长阶上愈行愈远。</p><p>但我并不抛弃生的希望。宇宙的法则不可知，人的行动却是可知的。</p><p>愿上帝对人类依然怀有怜悯之情。</p><p>倘若宇宙中有上帝。</p><p>倘若上帝不是一个只会扔骰子的混账赌徒。</p><p>庄墨城</p><p>壬寅年五月廿九</p></blockquote><p>​     </p><p>“后面还有。”庄铭提醒道。</p><p>何逸翻到第二页。字迹比之前潦草了许多。</p><p>​     </p><blockquote><p>混沌之生太初兮，破天地以辟四荒。</p><p>阴阳之分昏晓兮，览河洛以变八卦。</p><p>五行之相生克兮，仰观其命定七星。</p><p>末末前末前末兮，遁入于虚无之后。</p><p>画眉心点一墨兮，成轮回无止无休。</p></blockquote><p>​     </p><p>何逸反复地读着庄墨城的遗书。这两段话都是什么意思？他不理解。</p><p>庄铭见何逸读完了，便开口说道：“这个遗书，我读不懂。所以想来问问你们……他除了学校之外，完全没有什么社交圈子了。我觉得你们是跟他最熟的人。”</p><p>“庄老师他……信上帝吗？”何逸缓缓发问。他想象不到这样一个平日里与各种严谨的公式定理打交道的物理学教授，能在人生结束的前一刻写出如此富有宗教意味的文字，还自称是“唯心主义者”。</p><p>“应该不会吧。他老人家对这些虚无缥缈的东西可一点都不感兴趣。”</p><p>“是啊，毕竟是研究物理学的。”</p><p>“我二叔啊，不光研究物理，还喜欢文学。”庄铭用手托住下巴，似乎陷入了回忆，“他年轻的时候写过不少诗，而且都是古诗，在我家里还存着不少……所以我觉得啊，你要是说他信佛或者信道，我可能还有点怀疑。信上帝？不太可能吧。”</p><p>服务员把菜端了上来。</p><p>“喝酒吗？”庄铭突然问道。</p><p>“啊……能喝一点点。”</p><p>“那来瓶牛栏山。”庄铭对服务员说。</p><p>庄铭拿起筷子，聊起了庄墨城的过去。</p><p>​     </p><hr><p>​     </p><h2 id="第四章-庄墨城"><a href="#第四章-庄墨城" class="headerlink" title="第四章 庄墨城"></a>第四章 庄墨城</h2><p>2012年的春天，庄墨城觉得自己是这个世界上最幸福的人。</p><p>经过多年的努力，他的负子课题终于有了不错的进展。凭借着全新的科研成果，庄墨城也成功评选上了教授职称。</p><p>与此同时，他的女儿庄染要结婚了。</p><p>严振升是庄墨城最喜欢的学生。他聪明伶俐，能说会道，人长得也帅气。从本科开始，到硕士，到博士，严振升一直跟在庄墨城身边，给他帮了不少忙。</p><p>介绍严振升和庄染认识后，两个年轻人对彼此的感觉都很不错。经过几年的恋爱，也逐渐走到了谈婚论嫁的时候。</p><p>这个时候，庄墨城的耳边突然出现了一些闲言碎语。大家似乎都认为，他招揽的这个研究负子的女婿和自己新获得的教授职称之间一定有什么关系。但庄墨城不在意这些，他坚信清者自清。研究是自己做的，女婿是女儿选的，他做人坦坦荡荡，怕什么呢？</p><p>庄墨城拿出了半生的积蓄，在离学校不远的地方买了一个大房子，和妻子、女儿、女婿一起搬了进去。一家人和睦美满，其乐融融。</p><p>庄墨城以为自己的余生都会这样在幸福中度过。</p><p>但他没想到，他的幸福仅仅持续了三年就结束了。</p><p>​     </p><p>2014年的夏天，严振升突然找庄墨城借钱，说要准备创业做生意，张口就是几十万。庄墨城觉得奇怪，一个科研人员，干嘛突然要做生意？但他也没多想，本着对女婿的信任，庄墨城借给了他。</p><p>年底的时候，女儿庄染告诉他，严振升在广州做生意被人骗了，几十万全亏掉了。庄墨城急忙叫女婿先回家，但严振升一直说，等他赚到钱再回来。</p><p>2015年年初的某一天，庄墨城去银行取钱，偶然间遇到了严振升。</p><p>“你不是在广州吗？”</p><p>“昨天刚回来……还没跟家里说。”</p><p>“怎么不说啊？你被骗了多少钱？怎么回事都不跟我讲讲……”庄墨城越问越着急。</p><p>严振升突然哭了起来。</p><p>“爹，我没钱了，我对不起你……”</p><p>看到严振升这幅样子，庄墨城心也软了。</p><p>“先回家吧，马上过年了。”</p><p>严振升回家的这几天，庄墨城逐渐察觉到了不对劲。</p><p>以往跟自己无话不谈的女婿突然间像是变了个人，整天躺在卧室里，什么都不做。庄墨城每次问他做了什么生意，钱是怎么被骗的，严振升都支支吾吾，回答不上来。</p><p>严振升对家里人一句话不说，每天的电话倒是接个不停。起初，庄墨城以为他只是钱亏掉了，心里愧疚不愿说话，接电话也都是在谈生意的事。便不再多问。</p><p>直到有一天，庄墨城接到了一个电话。</p><p>“你是严振升他家里人啊？”对方是一个东北口音的男子。</p><p>“你是谁？”</p><p>“我这边是欢乐贷。麻烦你转告严振升啊，他在我们这借了六十万，已经逾期一个月了。年前要是还不上这钱，他身份证别想要了！”</p><p>庄墨城吓出了一身冷汗。</p><p>“你在外面欠了多少钱，跟家里说，我们会想办法帮你，为啥要去借高利贷……”</p><p>晚饭后，庄墨城把严振升叫到自己的书房，一脸愁容。</p><p>严振升扑通一声跪在了地上。</p><p>“爹，我对不起你……我欠的太多了，家里也还不上的……”</p><p>“家里能不能还上你也得跟我们说啊？”庄墨城急得大喊起来，“你什么都不说，欠的钱怎么补？”</p><p>严振升低着头，一言不发。</p><p>庄墨城长叹一口气，从书桌上拿起纸和笔：“你欠了多少钱，欠的哪些地方，给我详细写个单子吧。全部算一下，别漏了。”</p><p>严振升接过纸笔，拿出手机，开始写清单。</p><p>整整405万。</p><p>庄墨城看着手中的清单，努力想象四百万是多少钱。</p><p>自己一个月的工资是一万三千元……实验室的科研经费这次批了八万……半年前给严振升借了五十万……买这套房子花了三百二十万……超市的香菜一把是四块五毛……</p><p>“你到底是做的什么生意，能欠这么多……”庄墨城的声音颤颤巍巍。</p><p>严振升只是跪在地上，依然不回答。</p><p>除夕夜，在庄墨城的逼问下，严振升终于说了实话。</p><p>他不是去做生意了，而是去赌博了。</p><p>2014年的世界杯期间，严振升看很多人都在玩赌球，自己也去试了一把。结果一下子就赚了几千块。</p><p>尝到甜头的严振升把更多的钱投了进去，从几千块，到几万，到几十万……起初还是有赚有赔，后来就只剩下赔了。世界杯结束后，严振升欠下了五十万的外债。</p><p>第一次向庄墨城借钱，就是为了还这五十万的欠款。</p><p>在庄染的劝说下，严振升发誓不再赌了。但他还是不知道要怎么还上岳父的这五十万。年底的时候，在一个朋友的介绍下，严振升去了趟澳门。这次，他的欠款从五十万变成了二百万。</p><p>这二百万自然不只是二百万。起初，他只是在银行贷款或者向朋友借，但当严振升的名字逐渐被一家家银行和一个个朋友拉黑后，为了还钱，他只能去借网上的高利贷……一来二去，雪球越滚越大，终于变成了今天这个数字。</p><p>这个除夕夜，严振升跪在地上，跪了一整晚。怀孕的庄染挺着大肚子，一只手拽着严振升，哭了一整晚。庄墨城的妻子被气得不行，大半夜走出了家门。庄墨城则是站在阳台上，看着天空中的烟花，听着电视机里春晚现场的笑声，一根接一根地抽烟。</p><p>大年初七，庄墨城拼拼凑凑，拿出一百万元，交给了严振升，叫他先去还一部分钱。严振升拿着银行卡走出了家门，从此以后再也没有回来。</p><p>庄墨城去派出所报了失踪人口。但实际上，他反而希望严振升不要回来。虽然被拿走了一百五十万，但生活还能继续，自己和妻女还能接着过一个没有负债的日子。</p><p>可庄墨城又被生活愚弄了。时间不长，当催债电话又一次打到庄墨城的手机上时，女儿才告诉他，其实严振升借的钱里，有一半都是用的庄染的名字……</p><p>庄墨城的妻子心脏一直不好。听到这个消息后，她心脏病突发，在赤文大学附属医院里抢救了十个小时后，还是去世了。</p><p>一个星期后，庄染带着六个月的身孕，从21楼跳了下去。</p><p>几乎在一瞬间，庄墨城的天塌了。</p><p>​     </p><p>庄墨城已经不记清那段时间是怎么度过的了。他只记得自己卖了房子，替庄染还清了债务。然后在学校的帮助下，搬进了赤文大学家属院的一间老房子，过上了独居的生活。房租不算贵，更何况自己的工资也没处花。</p><p>庄墨城每天像个机器人一样上下班，除了必须要做的工作外，不多说一句话，不多做一件事。自己的侄子庄铭每周会来两三次，也就是给他带一些食物和生活用品，偶尔打扫一下卫生，庄墨城和他也没有什么交流。</p><p>这样的生活，庄墨城过了两年。这两年间，他也无数次想过结束生命，但都没有行动。生活对他而言已经没有了任何意义，他已经没有什么能获得的了，也没有什么能失去的了。若是自杀的话，多余的痛苦还要让他消耗额外的精力——庄墨城这么想着，甚至感觉自己有些“看破红尘”的感觉。</p><p>直到2017年，他认识了一个新入学的学生——秦月。</p><p>秦月和庄染长得很像，性格更像。一样的勤奋努力、一样的上进要强、甚至是一样的爱哭。庄墨城在秦月身上看到了自己女儿的影子。他那支离破碎的心，在遇见秦月之后，逐渐得到了修补。</p><p>在庄墨城的指导下，秦月也对负子的研究提起了兴趣。2019年，307实验室组建了起来，从那之后，庄墨城把全部的精力都投入到了学术研究中去，除此之外不思考任何一件多余的事情。</p><p>​     </p><p>……</p><p>听完庄铭的叙述，何逸沉默良久。</p><p>“唉……我二叔的事儿啊，都能拍一部电视剧了。”庄铭喝了一口酒，又补充了一句，“还是特狗血的那种。”</p><p>“我从来不知道，庄老师还有这样的过去……”</p><p>“15、16年的时候啊，在我们这一片儿还是闹得沸沸扬扬的。那时候你还没上大学吧？现在也都好些年过去了，早就没人提了。”</p><p>“他自己肯定也不愿提吧。”</p><p>“其实也不是，二叔早看开了。这些事儿我本来知道的不多，大部分还都是他自己给我讲的。所以我才想，要是放在刚出事那两年，以那种精神状态，他突然自杀了还不算奇怪……”庄铭咽下了一口菜，“唉这么说不太好听……但当时确实是这样的。可现在呢，自从他遇见那个叫秦月的学生之后，整个人都变了。”</p><p>“秦月知道这些吗？”</p><p>“不知道……嗯……我是说，我不知道她知不知道。”</p><p>何逸若有所思地点了点头，问道：“所以你是想说，他现在拿秦月当女儿，也有科研这些事在忙，没什么理由自杀了？”</p><p>“是啊，那么难熬的坎都熬过来了，现在这段时间，我看他各方面都还挺好的，却又突然走了……留下的遗书也看不懂。不知道是出了什么事……”</p><p>何逸把庄墨城的遗书重新看了一遍，注意到了一个词——赌徒。</p><p>让庄墨城家破人亡的，正是严振升这个赌徒。在遗书中，他又提及了两个赌徒：一个是自己，一个是“上帝”……这究竟是什么意思？</p><p>“这封遗书，我等会可以带走吗？”</p><p>“当然可以啊，反正是复印件。回头给你的同学也看看吧，尤其是秦月。”</p><p>庄铭说着，给何逸倒上了一杯酒。</p><p>​     </p><hr><p>​     </p><h2 id="第五章-二次坠落"><a href="#第五章-二次坠落" class="headerlink" title="第五章 二次坠落"></a>第五章 二次坠落</h2><p>庄铭显然是喝多了，逐渐开始喋喋不休起来。他从庄墨城，聊到庄染，聊到赤文大学，又讲起自己，再把严振升臭骂一通……</p><p>分别的时候，两人交换了联系方式。庄铭再三叮嘱何逸，一定要让庄墨城熟悉的学生都看看这封遗书，最好能解读出他想表达的意思。</p><p>回到学校后，何逸直接去了307实验室，果然秦月和柳莹莹都在。两人正坐在桌前忙碌，甚至没有注意到何逸进来了。</p><p>何逸忍不住开口：“你们……有进展吗？”</p><p>“我不知道，只能试一试。”秦月回答道。</p><p>何逸把庄墨城的遗书轻轻放在秦月手边，他看向秦月的侧脸，似乎还挂着泪痕。</p><p>“这是……？”</p><p>“庄老师的遗书。”</p><p>秦月愣了一下，停下了敲击键盘的手，拿起遗书。一旁的柳莹莹也凑了过来。</p><p>一段时间后，两人读完了遗书。</p><p>“我并不认为，第一封遗书有什么宗教意味。”秦月开口说道，“‘上帝不会扔骰子’这句话是爱因斯坦说的，大概只是一句用来维护决定论的比喻罢了。”</p><p>柳莹莹用手指着遗书上的一句话：“看这句。‘我曾对因果律深信不疑’，也是这个意思吧。”</p><p>秦月点了点头：“嗯。他可能想表达的是：他原本是一个坚定的决定论者，但却遇到了一个‘上帝扔骰子’的事情，打破了他的认知……”</p><p>“所以这里还有‘唯心主义者’，他认为这件事是唯心的？”柳莹莹用手指向了另一句话。</p><p>“可能……但我觉得非决定论和唯心没什么关系。”</p><p>“庄老师的思想会这么陈旧吗？”何逸提出了质疑。</p><p>“我也觉得奇怪。量子论都提出这么多年了，谁还坚持拉普拉斯那一套啊……你要是说一个不研究物理学的人，那还无可厚非。”</p><p>秦月说罢，翻开了第二封遗书。</p><p>……</p><p>“庄铭说过，庄老师很喜欢读古文，也喜欢自己写古诗。”何逸说，“他甚至觉得庄老师可能信佛或者信道。”</p><p>柳莹莹似乎想到了什么：“信道……嗯，这首诗倒是很像《易经》的风格呢。”</p><p>“易经？”</p><p>“是啊。你看看，阴阳、八卦……太初和四荒，也对应太极和四象吧。”</p><p>“这首诗读下来，好像是在介绍——宇宙的开端？”秦月眉头紧锁。</p><p>何逸感到更迷惑了：“用道家的那一套文化讲述宇宙开端……是这样吗？”</p><p>柳莹莹摇了摇头：“但感觉也不像。最后一句说‘成轮回无止无休’，道教会宣扬轮回吗？”</p><p>秦月沉思了一会，站了起来，用手机拍下了两封遗书的照片。</p><p>“我去图书馆看看。”</p><p>​     </p><p>当晚，何逸的宿舍门口来了一个陌生人。</p><p>“不好意思啊，这么晚打扰了。你是物理学院307实验室的？”</p><p>“我是。”</p><p>“是这样，我是郑宇成的室友。郑宇成他已经三天没回宿舍了，微信和电话都联系不上，我们有点担心……”</p><p>何逸瞬间慌了，但很快又镇定下来。</p><p>“他是不是已经回家了？”</p><p>“回家？”</p><p>“你们研究生也应该放暑假了吧？”</p><p>“啊……是，但他宿舍的行李完全没有收拾。而且我记得，之前他说暑假要留校的。”</p><p>何逸不敢继续撒谎了，他害怕出现更大的漏洞。</p><p>“我也不知道，我好几天没见过他了。”</p><p>“那好吧。如果你有郑宇成的消息的话，麻烦跟我说一声。”</p><p>郑宇成的室友走后，何逸立刻在微信群聊“307快递站”里发送了消息：</p><p>“郑宇成的室友刚才来找我，问我他去哪了。我姑且搪塞过去了，但以后肯定瞒不住。咱们得准备一下，迟早要应付警察。”</p><p>十分钟后，柳莹莹回复了一句：“我也不知道怎么办，明天一起想办法吧。”</p><p>秦月则没有回复。</p><p>​     </p><blockquote><p> 未完待续……</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;[TOC]&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;第一章-负子&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第一章-负子&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第一章 负子&quot;&gt;&lt;/a&gt;第一章 负子&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;“随着印度等国的加入，截至5月19日，莫斯科公约成员国数量已增加至112个……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新闻主持人的声音在拥挤的地铁车厢内回荡。何逸歪着头，透过一排排乘客人头间的缝隙，看着在车窗边挂着的小电视机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“……失踪的三名学生均来自于剑桥大学物理系，并属于同一实验室。英国警方现已开启调查，并多次传唤实验室相关人员，但拒绝对外公开调查进度。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何逸低头看了一眼手表，这个点到学校，应该能赶上下午的会议。所以他决定先去实验室一趟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“高教园站到了。要下车的乘客，请您携带好随身物品……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到站广播声盖过了电视机的声音。何逸提起书包，挤过人群下了车。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高教园地铁站内熙熙攘攘。这里的乘客大多都是周围各所高校的学生，而最近也临近毕业季，所有人都显得异常忙碌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然不是毕业生，但何逸也一样忙碌。他所在的实验室最近正在攻克难关的关键时期，如果一切顺利的话……&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    <category term="小说" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
    <category term="长篇" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E9%95%BF%E7%AF%87/"/>
    
    <category term="连载" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E8%BF%9E%E8%BD%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于工作中常用的一些操作文件的Python库</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2025/01/31/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%AD%E5%B8%B8%E7%94%A8%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%93%8D%E4%BD%9C%E6%96%87%E4%BB%B6%E7%9A%84Python%E5%BA%93/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2025/01/31/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%AD%E5%B8%B8%E7%94%A8%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%93%8D%E4%BD%9C%E6%96%87%E4%BB%B6%E7%9A%84Python%E5%BA%93/</id>
    <published>2025-01-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-01-31T09:44:26.730Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="excel"><a href="#excel" class="headerlink" title="excel"></a>excel</h1><h2 id="openpyxl"><a href="#openpyxl" class="headerlink" title="openpyxl"></a>openpyxl</h2><p>最常用的操作excel（xlsx、xlsm）</p><figure class="highlight python"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">from</span> openpyxl <span class="keyword">import</span> load_workbook</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 加载文件</span></span><br><span class="line">wb = load_workbook( _filePath,read_only=<span class="literal">True</span>,data_only=<span class="literal">True</span>,keep_vba=<span class="literal">True</span>,keep_links=<span class="literal">True</span>)</span><br><span class="line"><span class="comment"># 取第一个工作表</span></span><br><span class="line">ws = wb[wb.sheetnames[<span class="number">0</span>]]</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 获取工作簿的所有页签名</span></span><br><span class="line">sheetNameList = wb.sheetnames</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 通过页签名取出工作表</span></span><br><span class="line">ws = wb[<span class="string">&#x27;Sheet0&#x27;</span>]</span><br><span class="line">ws = wb[sheetNameList[<span class="number">0</span>]]</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 获取激活工作表</span></span><br><span class="line">ws = wb.active</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 获取工作表数据</span></span><br><span class="line">data = ws.values</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 将数据转换为元组以更快读取</span></span><br><span class="line">data = <span class="built_in">tuple</span>(ws.values)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 向指定行列号的单元格中写入数据</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># row,col 都是从1开始</span></span><br><span class="line">ws.cell(row, col).value = <span class="string">&quot;010&quot;</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 保存并关闭</span></span><br><span class="line">wb.save(_filePath)</span><br><span class="line">wb.close()</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="xlwings"><a href="#xlwings" class="headerlink" title="xlwings"></a>xlwings</h2><p>写文件时比openpyxl更稳定一点</p><figure class="highlight python"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br><span class="line">34</span><br><span class="line">35</span><br><span class="line">36</span><br><span class="line">37</span><br><span class="line">38</span><br><span class="line">39</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">import</span> xlwings <span class="keyword">as</span> xw</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">app = xw.App(visible=<span class="literal">False</span>, add_book=<span class="literal">False</span>)</span><br><span class="line"><span class="comment"># 警告关闭</span></span><br><span class="line">app.display_alerts = <span class="literal">False</span> </span><br><span class="line"><span class="comment"># 屏幕更新关闭</span></span><br><span class="line">app.screen_updating = <span class="literal">False</span> </span><br><span class="line"><span class="comment"># 加载文件</span></span><br><span class="line">wb = app.books.<span class="built_in">open</span>(_filePath)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 根据顺序取出工作表</span></span><br><span class="line">ws = wb.sheets[<span class="number">0</span>]</span><br><span class="line"><span class="comment"># 根据页签名取出工作表</span></span><br><span class="line">ws = wb.sheets[<span class="string">&#x27;Sheet1&#x27;</span>]</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 取出范围内的数据</span></span><br><span class="line">data = <span class="built_in">tuple</span>(ws.<span class="built_in">range</span>(<span class="string">&#x27;A1&#x27;</span>).expand().value)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 最大行列号</span></span><br><span class="line">maxcol = ws.used_range.last_cell.column</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 向单元格写入内容（行列号从1开始）</span></span><br><span class="line">ws.cells(row, col).value = <span class="string">&#x27;010&#x27;</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 范围</span></span><br><span class="line">ws.<span class="built_in">range</span>((row2, col2),(row2, col2)).value = <span class="string">&#x27;101&#x27;</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 复制单元格</span></span><br><span class="line">ws[row:row+<span class="number">5</span>, wcol-<span class="number">1</span>:wcol].copy(ws2[<span class="number">0</span>:<span class="number">4</span>, chcol-<span class="number">1</span>:chcol])</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 插入行列</span></span><br><span class="line">ws.api.Columns(col+<span class="number">1</span>).Insert()</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 设置颜色</span></span><br><span class="line">changesh.<span class="built_in">range</span>((<span class="number">1</span>,chcol), (inmaxcrow,chcol)).color = (<span class="number">200</span>, <span class="number">200</span>, <span class="number">200</span>)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 保存关闭</span></span><br><span class="line">wb.save(_filePath)</span><br><span class="line">wb.close()</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="pandas"><a href="#pandas" class="headerlink" title="pandas"></a>pandas</h2><p>功能强大，dataframe结构自带行索引、列索引，切片、插入、拼接等操作也很方便。但是效率很低，只适合处理少量复杂数据。</p><figure class="highlight python"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">import</span> pandas <span class="keyword">as</span> pd</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">df = pd.read_csv(csvpath, skiprows=[<span class="number">0</span>,<span class="number">1</span>,<span class="number">4</span>,<span class="number">5</span>], engine=<span class="string">&#x27;c&#x27;</span>, na_filter=<span class="literal">False</span>, keep_default_na=<span class="literal">False</span>)</span><br></pre></td></tr></table></figure><ul><li>使用 <code>loc[]</code>：<ul><li><code>df.loc[&#39;row2&#39;, &#39;B&#39;]</code> 查找 <code>df</code> 中 <code>row2</code> 行和 <code>B</code> 列的值。</li><li><code>loc</code> 使用的是行标签 <code>&#39;row2&#39;</code> 和列标签 <code>&#39;B&#39;</code> 来查找。</li></ul></li><li>使用 <code>iloc[]</code>：<ul><li><code>df.iloc[1, 1]</code> 查找 <code>df</code> 中第 1 行（索引从 0 开始，即第二行）和第 1 列（索引从 0 开始，即第二列）的值。</li><li><code>iloc</code> 使用的是基于整数的位置索引 <code>1, 1</code> 来查找。</li></ul></li><li><strong>行索引（行标签）</strong>：默认情况下，<code>pandas</code> 会自动为 <code>DataFrame</code> 添加行索引（行标签）。这个行索引是从 <code>0</code> 开始的整数序列。例如，如果有 5 行数据，那么行索引就是 <code>[0, 1, 2, 3, 4]</code>。</li><li>在read时添加 index_col&#x3D;0 让第0列的数据作为索引</li><li><strong>列索引（列标签）</strong>：默认情况下，<code>pandas</code> 会使用 CSV 文件的第一行作为列标签。第一行中的每个值将成为 <code>DataFrame</code> 的列名称。</li></ul><h1 id="csv"><a href="#csv" class="headerlink" title="csv"></a>csv</h1><figure class="highlight python"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">with</span> <span class="built_in">open</span>(_filePath, mode=<span class="string">&#x27;r&#x27;</span>, encoding=<span class="string">&#x27;UTF-8-SIG&#x27;</span>, newline=<span class="string">&#x27;&#x27;</span>) <span class="keyword">as</span> csvfile:</span><br><span class="line">reader = csv.reader(csvfile)</span><br></pre></td></tr></table></figure><h1 id="luadata"><a href="#luadata" class="headerlink" title="luadata"></a>luadata</h1><h3 id="write"><a href="#write" class="headerlink" title="write"></a><strong>write</strong></h3><blockquote><p>写文件</p></blockquote><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">import luadata</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">luadata.write(path, data, encoding=&quot;utf-8&quot;, indent=&quot;\\t&quot;, prefix=&quot;return &quot;)</span><br></pre></td></tr></table></figure><h3 id="read"><a href="#read" class="headerlink" title="read"></a><strong>read</strong></h3><blockquote><p>读文件</p></blockquote><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">import luadata</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">data = luadata.read(path, encoding=&quot;utf-8&quot;)</span><br></pre></td></tr></table></figure><h3 id="serialize"><a href="#serialize" class="headerlink" title="serialize"></a><strong>serialize</strong></h3><blockquote><p>把字典序列化为字符串</p></blockquote><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">import luadata</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">luadata.serialize(var, encoding=&quot;utf-8&quot;, indent=&quot;\\t&quot;, indent_level=0)</span><br></pre></td></tr></table></figure><h3 id="unserialize"><a href="#unserialize" class="headerlink" title="unserialize"></a><strong>unserialize</strong></h3><blockquote><p>把字符串反序列化为字典</p></blockquote><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">import luadata</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">luadata.unserialize(luadata_str, encoding=&quot;utf-8&quot;, multival=False)</span><br></pre></td></tr></table></figure><h1 id="json"><a href="#json" class="headerlink" title="json"></a>json</h1><figure class="highlight python"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">import</span> json</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="keyword">with</span> <span class="built_in">open</span>(jsonPath,<span class="string">&#x27;r&#x27;</span>,encoding=<span class="string">&#x27;utf-8-sig&#x27;</span>) <span class="keyword">as</span> jsonFile:</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 从json中读数据到字典</span></span><br><span class="line">dataDict = json.load(jsonFile)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 将字典写入json</span></span><br><span class="line">json.dump(dataDict, jsonFile, ensure_ascii=<span class="literal">False</span>, indent=<span class="number">4</span>)</span><br></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;excel&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#excel&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;excel&quot;&gt;&lt;/a&gt;excel&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&quot;openpyxl&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#openpyxl&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;openpyxl&quot;&gt;&lt;/a&gt;openpyxl&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;最常用的操作excel（xlsx、xlsm）&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;highlight python&quot;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;4&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;5&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;6&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;7&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;8&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;9&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;10&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;11&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;12&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;13&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;14&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;15&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;16&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;17&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;18&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;19&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;20&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;21&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;22&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;23&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;24&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;25&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;26&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;27&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;28&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;29&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;30&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;from&lt;/span&gt; openpyxl &lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;import&lt;/span&gt; load_workbook&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 加载文件&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;wb = load_workbook( _filePath,read_only=&lt;span class=&quot;literal&quot;&gt;True&lt;/span&gt;,data_only=&lt;span class=&quot;literal&quot;&gt;True&lt;/span&gt;,keep_vba=&lt;span class=&quot;literal&quot;&gt;True&lt;/span&gt;,keep_links=&lt;span class=&quot;literal&quot;&gt;True&lt;/span&gt;)&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 取第一个工作表&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;ws = wb[wb.sheetnames[&lt;span class=&quot;number&quot;&gt;0&lt;/span&gt;]]&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 获取工作簿的所有页签名&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;sheetNameList = wb.sheetnames&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 通过页签名取出工作表&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;ws = wb[&lt;span class=&quot;string&quot;&gt;&amp;#x27;Sheet0&amp;#x27;&lt;/span&gt;]&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;ws = wb[sheetNameList[&lt;span class=&quot;number&quot;&gt;0&lt;/span&gt;]]&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 获取激活工作表&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;ws = wb.active&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 获取工作表数据&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;data = ws.values&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 将数据转换为元组以更快读取&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;data = &lt;span class=&quot;built_in&quot;&gt;tuple&lt;/span&gt;(ws.values)&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 向指定行列号的单元格中写入数据&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# row,col 都是从1开始&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;ws.cell(row, col).value = &lt;span class=&quot;string&quot;&gt;&amp;quot;010&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 保存并关闭&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;wb.save(_filePath)&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;wb.close()&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;xlwings&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#xlwings&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;xlwings&quot;&gt;&lt;/a&gt;xlwings&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;写文件时比openpyxl更稳定一点&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;highlight python&quot;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;4&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;5&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;6&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;7&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;8&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;9&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;10&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;11&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;12&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;13&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;14&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;15&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;16&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;17&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;18&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;19&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;20&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;21&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;22&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;23&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;24&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;25&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;26&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;27&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;28&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;29&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;30&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;31&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;32&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;33&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;34&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;35&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;36&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;37&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;38&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;39&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;import&lt;/span&gt; xlwings &lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;as&lt;/span&gt; xw&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;app = xw.App(visible=&lt;span class=&quot;literal&quot;&gt;False&lt;/span&gt;, add_book=&lt;span class=&quot;literal&quot;&gt;False&lt;/span&gt;)&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 警告关闭&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;app.display_alerts = &lt;span class=&quot;literal&quot;&gt;False&lt;/span&gt; &lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 屏幕更新关闭&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;app.screen_updating = &lt;span class=&quot;literal&quot;&gt;False&lt;/span&gt; &lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 加载文件&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;wb = app.books.&lt;span class=&quot;built_in&quot;&gt;open&lt;/span&gt;(_filePath)&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 根据顺序取出工作表&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;ws = wb.sheets[&lt;span class=&quot;number&quot;&gt;0&lt;/span&gt;]&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 根据页签名取出工作表&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;ws = wb.sheets[&lt;span class=&quot;string&quot;&gt;&amp;#x27;Sheet1&amp;#x27;&lt;/span&gt;]&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 取出范围内的数据&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;data = &lt;span class=&quot;built_in&quot;&gt;tuple&lt;/span&gt;(ws.&lt;span class=&quot;built_in&quot;&gt;range&lt;/span&gt;(&lt;span class=&quot;string&quot;&gt;&amp;#x27;A1&amp;#x27;&lt;/span&gt;).expand().value)&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 最大行列号&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;maxcol = ws.used_range.last_cell.column&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 向单元格写入内容（行列号从1开始）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;ws.cells(row, col).value = &lt;span class=&quot;string&quot;&gt;&amp;#x27;010&amp;#x27;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 范围&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;ws.&lt;span class=&quot;built_in&quot;&gt;range&lt;/span&gt;((row2, col2),(row2, col2)).value = &lt;span class=&quot;string&quot;&gt;&amp;#x27;101&amp;#x27;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 复制单元格&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;ws[row:row+&lt;span class=&quot;number&quot;&gt;5&lt;/span&gt;, wcol-&lt;span class=&quot;number&quot;&gt;1&lt;/span&gt;:wcol].copy(ws2[&lt;span class=&quot;number&quot;&gt;0&lt;/span&gt;:&lt;span class=&quot;number&quot;&gt;4&lt;/span&gt;, chcol-&lt;span class=&quot;number&quot;&gt;1&lt;/span&gt;:chcol])&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 插入行列&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;ws.api.Columns(col+&lt;span class=&quot;number&quot;&gt;1&lt;/span&gt;).Insert()&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 设置颜色&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;changesh.&lt;span class=&quot;built_in&quot;&gt;range&lt;/span&gt;((&lt;span class=&quot;number&quot;&gt;1&lt;/span&gt;,chcol), (inmaxcrow,chcol)).color = (&lt;span class=&quot;number&quot;&gt;200&lt;/span&gt;, &lt;span class=&quot;number&quot;&gt;200&lt;/span&gt;, &lt;span class=&quot;number&quot;&gt;200&lt;/span&gt;)&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;comment&quot;&gt;# 保存关闭&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;wb.save(_filePath)&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;wb.close()&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;pandas&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#pandas&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;pandas&quot;&gt;&lt;/a&gt;pandas&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;功能强大，dataframe结构自带行索引、列索引，切片、插入、拼接等操作也很方便。但是效率很低，只适合处理少量复杂数据。&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;highlight python&quot;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;3&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;import&lt;/span&gt; pandas &lt;span class=&quot;keyword&quot;&gt;as&lt;/span&gt; pd&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;df = pd.read_csv(csvpath, skiprows=[&lt;span class=&quot;number&quot;&gt;0&lt;/span&gt;,&lt;span class=&quot;number&quot;&gt;1&lt;/span&gt;,&lt;span class=&quot;number&quot;&gt;4&lt;/span&gt;,&lt;span class=&quot;number&quot;&gt;5&lt;/span&gt;], engine=&lt;span class=&quot;string&quot;&gt;&amp;#x27;c&amp;#x27;&lt;/span&gt;, na_filter=&lt;span class=&quot;literal&quot;&gt;False&lt;/span&gt;, keep_default_na=&lt;span class=&quot;literal&quot;&gt;False&lt;/span&gt;)&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="学习" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    
    <category term="学习" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    <category term="笔记" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="Python" scheme="http://sherroe.github.io/tags/Python/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>毛雨星</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2023/08/18/%E6%AF%9B%E9%9B%A8%E6%98%9F/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2023/08/18/%E6%AF%9B%E9%9B%A8%E6%98%9F/</id>
    <published>2023-08-17T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-08-29T15:42:19.206Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h1><p>我万万没想到能在这里遇见毛雨星。</p><p>深圳的天永远都是燥热的。才到三月中旬，气温便开始猛地升高。我把外套收起来，只穿着一件短袖或者薄衬衫，便可在店门口坐上一整个白天。想起在北方的日子，只有六七月才有这简单的装束。</p><p>晚上九点多，我刚准备关店时，门口又走进一人。</p><p>“取件码。”我懒得抬头，一只手在手机上回着微信。</p><p>“C6……呃，1752。”</p><p>我把手机随便扔在桌上，转身在货架上找到了这个号码的快递。</p><p>“名字。”</p><p>“毛雨星。”</p><p>这三个字令我愣了一下。我抬起头看向面前的人——瘦削的脸上戴着一副老旧的黑框眼镜，镜片后的眼球隐约布着些血丝，眼眶处的黑眼圈异常明显。他上身是一件已被反复洗得有些掉色的红黑格子衬衫，双肩包的背带则把衬衫压出了两处被汗水浸湿的深色区域。</p><p>“毛雨星？”</p><p>“对，毛雨星。毛线的毛……”</p><p>“你是毛雨星！”</p><p>我激动地喊起来，吓了他一跳。</p><p>​     </p><p>毛雨星是我大学的室友。</p><p>我在北京读了四年大学，毛雨星当了我四年上铺。但这四年里，我与他的交流实际上少之又少。</p><p>毛雨星是当之无愧的好学生，聪明、上进又勤奋。他每天早上七点准时起床，有课就去教室预习，没课就去图书馆读书，或者去实验室做他的项目开发。一直到晚上十点钟图书馆关门，他便换身运动装，去操场上跑两圈步，然后回宿舍睡觉。整个大学四年，他几乎每天都这样自律。</p><p>毛雨星向来喜欢独自行动，所以我没什么机会和他讲话——即便是偶尔在周末，我们班级或者宿舍出门聚餐，他也总显得不善言辞。只有在同学们聊到课程或是学术相关的话题时，他才会时不时地插几句嘴，讲讲他的思路——这类话题也往往会因为他的准确解答而很快结束。</p><p>自从毕业之后，我就没有见过他了。毛雨星考上了北京名校的研究生，而我去一家新媒体公司做了半年实习生。转正失败之后，我便回到深圳，帮父亲打理这家快递驿站。算下来，也有差不多五年没有见面了。</p><p>​     </p><p>“你先点。”我把菜单递给毛雨星，“来深圳多久了？”</p><p>“刚过完年那会儿来的。”毛雨星接过菜单，手指似乎是沾到了塑封纸上的油污。他搓了搓指尖，换了只手打开菜单。</p><p>“你是……前年毕业的？”我在心里盘算着。</p><p>“对，前年。”</p><p>“来这边出差吗？”</p><p>“没，换工作了，刚入职。就在这附近。”</p><p>“哦！我知道了……大厂啊。”</p><p>毛雨星笑了笑，把菜单转给我：“吃腰子吗？”</p><p>“吃，韭菜也来两串。我就喜欢这种。”</p><p>毛雨星点点头，叫来服务员点菜。他似乎听不太懂服务员的广东口音，我时不时帮他解释两句。</p><p>“再……再来两瓶珠江纯生。好了。”毛雨星把菜单合了起来。</p><p>“你不是不喝酒吗？”</p><p>“上班之后，也开始跟着同事喝了。”毛雨星递给我一个玻璃杯，“但我还是不会喝，就喝一点点。”</p><p>“干你这行的，怎么也有酒桌文化啊？”</p><p>“看企业。刚毕业去的那地方，不会喝酒真不行——隔几天就得跟那帮四五十岁的同事领导凑一桌，不喝就是不给面子。现在来互联网厂子好多了，年轻人多，聚餐点的全是可乐。”</p><p>我笑了起来，毛雨星也跟着我笑。</p><p>这一晚与毛雨星在烧烤摊上说的话，可能比当大学室友的那四年说的还多。我也逐渐了解到了他的近况。研究生毕业后的毛雨星在国企工作了一年半。今年过年后，为了和女友一同生活，他跳槽来了深圳。</p><p>作为一个土生土长的东北人，毛雨星还不太适应深圳的气候和生活。但他的人生总归是一片坦途的——虽然他自己不好意思承认——但我想，就他的职业发展，肯定能满足他和女友在这座大都市好好规划未来。</p><p>“其实啊，我有时候也挺羡慕你这样的：开个小店，有活就干，没活就歇……”毛雨星喝下一口酒，缓缓地说。</p><p>我听了这话，哈哈大笑了起来：“你这大厂程序员，还羡慕我个开快递站的？我羡慕你才对吧！”</p><p>“累啊，累。属实给人当牛做马。”毛雨星摇了摇头，“国企还好，说下班就下班，平日也闲散。到这边呢，压力太大了。从早到晚歇不了一口气，还总是加班到十一二点，每天不打三斤鸡血没法干……”</p><p>“可你挣得多啊？”我依旧笑着，“多少人一辈子也挣不到你们这工资水平吧！”</p><p>“是啊，挣得多……也就挣得多了……”毛雨星眼神飘忽了起来，没有继续回答我的话，而是把一大串烤肉塞到了自己的嘴里。</p><p>我在心里想着，虽然知道他工资高，但具体是个什么数目就不是很清楚了。我刚想好奇一下，却在抬头看着毛雨星那略显憔悴的面孔时，突然不知被什么哽住了喉咙。最终也没有开口。只是和他同样拿起了一把肉串。</p><p>那之后的几个月里，毛雨星很偶尔地来过我店里几次。大多时候是周末来，但也都只是为了拿快递，顺便才会和我寒暄几句。我大概能感受到，他的生活应该是异常忙碌的。差不多是过了国庆之后，我便再没有见过他了。</p><p>​     </p><hr><p>​     </p><h1 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h1><p>年底的某一天，我从税务局办完手续，之后为了拜访一位本家亲戚，一路大老远绕到了龙华。傍晚回店里的路上，我经过了一处人头攒动的路口。</p><p>这里是一处日结工的招工地。周围随处可见各种廉价的宾馆、网吧和小吃摊，但却并没有什么令人感到舒适惬意的“人间烟火气”——因为这里总是有很多三五成群的闲散人员游荡在马路两边，或是在不远处的公园里随地躺卧。他们便是来这里寻找日结工作的人群，每天清晨和傍晚时，这些人都会聚集在这个路口，等待招工的面包车前来将他们打包带走。</p><p>我不常来这个地方，这里的环境和人总是会给我一种莫名的危险气息——似是有一股强烈的焦虑和压抑感凝结在空气中。我加快了脚步，想赶快离开这个路口。</p><p>但猛然间，人群中的一个熟面孔让我停了下来。我一眼就认出了他——虽然皮肤变得黝黑了不少，但那依旧瘦削的脸和标志性的黑框眼镜还是能让我分辨出不远处的人物。</p><p>毛雨星也站在路口，和一个由十几人组成的人堆保持着不到几米的距离。他看起来无所事事，却又时不时地像在寻找什么一般四处张望。</p><p>我走近他，叫了他的名字，他在一瞬间带着惊愕的表情回了头。</p><p>我看到了毛雨星的正脸——气色简直要比上次偶遇时还要糟糕。虽然眼球里的血丝不那么明显了，但整幅面孔也都没有了什么血色。黑框眼镜的镜片脏了许多，镜腿也有些歪斜了，那细窄的鼻梁甚至似乎要难以承受眼镜的重压。他脸颊下胡子拉碴，看来是很久没有打理过了，短短的寸头却像是刚剃的。</p><p>“呀……好久不见了。”毛雨星反应过来是我后，表情才恢复平淡。</p><p>“确实好久不见了。今天不上班？”我问道，在心里重新确认了一遍今天应该是工作日。</p><p>“怎么说呢……不干了。”</p><p>“啊？”</p><p>“哎呀，这说来话就多了。你吃过了没？”</p><p>“没。怎么说，找个地方坐一坐？”</p><p>“好啊好啊，再去上次那个烧烤摊吧。”</p><p>我点了点头，毛雨星颓唐的脸上挤出了微笑。</p><p>​     </p><p>这一次，毛雨星没有主动点酒。当我问他还要不要像上次那样来两瓶珠江纯生时，他说他不想喝，转过头向服务员要了一杯热茶水。</p><p>两盘肉下肚，毛雨星却一句都没有提起他自己，反倒是接连不断地问着我的生活——但我的生活是简单到十句话便能讲明白的。东拉西扯一会后，终于是无话可问了。</p><p>“讲讲你吧？”我把话题引到对方身上，“咋了，为啥不干了？”</p><p>毛雨星的眉间出现了与他年龄不符的皱纹。</p><p>“被裁了。我在的那个业务线营收不好，整个项目组都解散了。”</p><p>我略微点一点头。近来有很多大企业裁员的状况我也有所耳闻，但毕竟是与自己生活无关的事情，我也没怎么在意过。</p><p>毛雨星继续说：“当时啊，其实也是能留下来的。公司给了我们一些名额，可以转到别的项目组去，但我最后还是没去。”</p><p>“为啥不去？”</p><p>“一个是，离职补偿也挺多一笔钱的。”毛雨星咬了下嘴唇，看得出来他很犹豫，“另一个是……我查出来自己身体不好了，稍微有点肝病变。”</p><p>我也皱起了眉头，瞬间明白了毛雨星为什么不喝酒了。</p><p>“是工作影响的吗……”</p><p>“多半是。总加班总熬夜，自从来这边以后，我经常半夜心悸。”</p><p>“也好，这种熬人的工作，不干了也好。身体才是本钱啊。”</p><p>“对，对。”毛雨星砸吧着嘴，“所以我说啊，我有时候真的是挺羡慕你的。”</p><p>我一时语塞，不知该如何接上对方的话。我该被他羡慕吗？毛雨星手里一次性拿到的离职补偿，可能要比我这个快递驿站半年的收入都多。但我确实也不用忍受那痛苦的工作压力，不用担心会因为工作而导致身体问题。</p><p>“那之后什么打算？”</p><p>“过年先回趟家，剩下的再说吧……”毛雨星的话里没有一丝底气。</p><p>“你对象呢，深圳本地人吗？”我突然想起这个话题。</p><p>对方沉默了些许时间，慢慢咽下一口肉，才说到：</p><p>“跟她分了……”</p><p>哪壶不开提哪壶，我突然感觉自己不适合聊天。离职，生病，分手。眼前的这个男人，比起和我三月份相遇那时，生活状态的差距早已不是一星半点。</p><p>毛雨星似乎是察觉到了我的担忧，便宽慰我说：“其实啊，不用太担心。病不是什么大病，医生也说了，跟着疗程好好吃药，不多日子肯定就好了。”</p><p>“那就好……”</p><p>“但我当时确实有些害怕。平时工作本身就累，自己也想放个假好好歇歇。但我女朋友不这么想，她想让我继续上班。”</p><p>“所以因为这个吵架了？”</p><p>“差不多吧。不过我们俩有矛盾是早就有的了，这事顶多算个引子——现在就业环境这么差，我当时选了离职，再找新工作其实很难了。”</p><p>可是我心中还有别的疑惑。回想起今天遇到他的地点，我问道：“你这样的高材生，怎么说也不会找不到个正经工作吧……哪怕工资差点呢？怎么跑去干日结了？”</p><p>毛雨星微笑着回答：“我租的房子二月份就到期，之后不打算继续在深圳住着了。不想找长期工作。”</p><p>“那干嘛不歇着呢？”</p><p>“我呀，一个人住在出租屋里太无聊了，总想着找点事做，能短期能挣钱最好。上个月我试过送外卖，太累了，身体根本扛不住。这种日结就很有意思，能找到不需要动体力的，一天还能换一个花样，不想干了也随时摆烂。”</p><p>聊起做日结的经历，毛雨星的愁容逐渐消散了一些，话匣子也打开了。</p><p>“这些日结老哥，真的很有意思。没钱了就找一天的活干，挣到钱就立马跑去玩。买瓶大水，在网吧一坐就是一天。如此循环，一年到头都这样。你说你的生活简单，他们的生活更简单。啥都不想，过一天算一天。哪像我这几年过的日子，人都快焦虑疯了——工作、职级、房子、股票、感情、人际关系……一样比一样烦人。说到头啊，还是钱。没钱的都想有钱，有钱了又想起那不用成天顾头顾尾的日子……”</p><p>他没喝一口酒，但也像是有些醉了。</p><p>“……可是人人都有自己的苦，家家都有难念的经。有些年纪大点的日结老哥，也不是这么无忧无虑的。他们有孩子要养，挣了钱不是自己花，得存着给家里人用，日子过得就明显拧巴很多。这样的人，多半活着都是有盼头的，但被学历和年龄挡在前面，找不到长期工，最后也只能来做日结。我去那边快两周了，也跟好些人混熟了。但没人知道我其实完全不用干日结，我有学历和经历能找到正经工作。也没人知道我住在一个月要好几千的大出租屋里，手里边有不下六位数的存款……”</p><p>说到这里，他的语气竟然有些哽咽了起来。</p><p>“我压根不是去谋生的，说白了就是随便去体验一下生活，也不可能真正融入进去。但我确确实实在他们身上看到了一些不一样的东西——那是我所渴望的东西。我不知道我是出于羡慕，还是怜悯，还是好奇……还是什么，我时常觉得他们这样的人生没有出路，但我现在连自己的出路都找不到。”</p><p>我陪着毛雨星在烧烤摊聊到了半夜十二点多。看得出来，他对未来已经没有什么明确的规划了。但他总还是有能力为自己找到路子的，我一向这么认为。</p><p>​     </p><p>分别的时候，毛雨星告诉我，他再过两周就要回东北老家去了。他的父母叫他回去相亲，他也想考个家附近的公务员试试。毛雨星说他临走前还想找我再吃顿饭，我立刻答应了下来。</p><p>“有啥困难，都跟兄弟讲，能帮的肯定会帮。”我笑着说。</p><p>“好好好……”毛雨星热情地和我握着手，“其实，有件事我没跟你说，我看你好像也一直没发现……”</p><p>“什么事？”</p><p>毛雨星松开了和我紧握的手，突然仰面大笑了起来。</p><p>“哈哈哈……其实，其实我一直没想起来你叫什么名字！”</p><p>我愣愣地站在原地。</p><p>“哈哈哈哈……”</p><p>毛雨星的笑声越来越大。</p><p>我这才意识到，自从和毛雨星重逢以来，他确实一次都没有叫出过我的名字。</p><p>“哈哈哈哈哈……”</p><p>毛雨星的笑声震耳欲聋，把我从回忆中拉了出来。</p><p>​     </p><hr><p>​     </p><h1 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h1><p>我愣愣地站在原地。</p><p>我面前的不再是那个有着瘦削的脸、带着黑框眼镜的寸头少年，而是一个孤零零的青白色石碑。这石碑立在一个光秃秃的山头上，山上刚下过雪，所见之处都是一片茫茫的白色。石碑的表面也覆盖着一层薄薄的雪，看起来大概是不久前刚被人擦拭过，但天空中从未停止过的雪花又重新为他盖上了一片白纱。透过那半透明的雪的白纱，我看到石碑上端端正正地刻着五个隶书大字——毛雨星之墓。</p><p>一个星期前，毛雨星突然间离世了。</p><p>在毛雨星在准备回家的前一天，他所乘坐的公交车和一辆运送钢材的卡车相撞了。数根钢材贯穿了卡车的驾驶室和公交车的车窗，以及毛雨星的身体。就在这件事发生的两秒钟前，毛雨星把同在公交车内的一个小女孩用力推向一边，让她避开了钢材的运动轨迹。</p><p>毛雨星的遗体在深圳完成了火化，但是按他们家乡的习俗，他必须要葬在老家的祖坟里。</p><p>于是，我也跟随着毛雨星，来到了他的家乡。</p><p>这是辽宁边沿的一个小小的村镇。我看着手机地图，从这里向南不出几公里，就到了划分中朝边境的鸭绿江了。</p><p>此时已近年关，不大的镇子里处处张灯结彩，空气中到处都洋溢着节日的喜庆——除了我所在的毛雨星家的小院。走进院门之后，先前在街边随处可见的红色的鞭炮、红色的春联和红色的灯笼都一并消失了，取而代之的是白色的纸钱、白色的挽联和白色的花圈。</p><p>凌晨时分，十几个大汉抬着毛雨星的灵柩，一路抬上了山。抬棺的汉子每走一截路便要停下换人歇息，我也跟在人群后面，随着队伍走走停停。毛雨星的遗体早已不复存在，我不知道这样大的一个棺椁里面装着的是什么，会是他的骨灰，还是他的遗物，还是别的什么？我想了一会儿，总觉得不太礼貌，便不再去想了。</p><p>上山之后，天空中开始下起了雪。山上的风、雪、泥土、杂草和毛雨星的灵柩一同被掩埋在那个坑洞之中。随后，青白色的石碑立了上去。</p><p>我看着干活的汉子们来回忙碌，看着披着麻衣的人们跪在地上哭号，看着青白色的石碑渐渐被雪覆盖。我愣愣地站在原地。</p><p>​     </p><p>“小兄弟。”</p><p>一个粗犷的男音出现在我身后。我转过身去，看到一个壮实的汉子，左手拿着一包烟，右手抽出来一根递给了我。</p><p>“谢谢，我不抽。”</p><p>“行。”汉子把伸出的手收了回去，“你是雨星他同学吧？”</p><p>“对，我们是大学室友。”</p><p>“好，好……”汉子把抽出的那根烟塞入了自己口中，“我听说，你住在深圳？”</p><p>“是。”</p><p>“那就好办了。”汉子咧起嘴笑着，“我是雨星哥哥，我叫毛雨田。就是有个事儿想麻烦麻烦……”</p><p>“您说。”</p><p>“就是这样嘛。我爸妈年纪都大了，腿脚不好。我自己得留在家里管事儿，他姐姐也走不开。毕竟我们一家子，除了雨星，连丹东市都没出去过。深圳那地确实远……”</p><p>“您直说吧，能帮上的忙我会帮的。”</p><p>“好，好，好。”毛雨田拿起火机点了烟，猛吸一口后，继续说，“雨星在深圳租了房子，房子里应该还留着不少他的东西。我寻思你回深圳以后，能不能帮他把行李装一装，给我们这儿寄过来……”</p><p>“好说好说，有钥匙就行。”</p><p>“有有有。”毛雨田点着头，“在这聊太冷了。别人也都下山了，咱回去再说？”</p><p>于是我跟着毛雨田下了山，回到了毛家的小院中。</p><p>​     </p><p>中午吃酒席时，毛家小院的门口走进一对中年男女。毛雨田看到两人，立刻迎了上去。这对中年男女虽然都穿着一身纯黑色的朴素装束，但女方手中的提包和男方腕间的手表还是让我意识到了，这两位至少不会是毛家的老乡。</p><p>我在不远处听到了他们和毛雨星父母的谈话。</p><p>“我家雨星救下的小孩子，我们也想看看……”毛雨星的母亲说。</p><p>中年男性面露难色：“媛媛她那边……学校通知的急，实在是没办法，等媛媛放假了，我们一定带她来。”</p><p>“媛媛很感激雨星哥哥，这是她给你们写的信……”一旁的中年女性拿着一个信封，递给了毛雨星的母亲。</p><p>毛雨田注意到我看着他们，低声对我说：“他俩就是雨星救下来的小女孩的父母，都是深圳人。小孩刚上完初中，家里就给送到加拿大去了，前几天刚走。”</p><p>“雨星的丧葬费用，我们可以全出……”我听到那个中年男性的声音。</p><p>​     </p><p>傍晚时，毛家小院的门口又来了一位远客。</p><p>一个怀抱着男婴的女人趔趔趄趄地走进院门。刚跨过门槛，她便突然将男婴放在地上，跪着磕起头来。旁人连忙将她扶起，让她去毛雨星的灵位前再跪。</p><p>我本以为她也只是毛家的某位亲属。但这次，毛家人并没有像先前一样欢迎她。</p><p>“大姐……别跪了，你走吧。我爸妈都不想见你。”毛雨田对女人说。</p><p>女人没有回答，只是一边跪着，一边低声啜泣。怀里的男婴也跟着哭了起来。</p><p>“真的，走吧。你跪着也没用。”</p><p>“求你们了，真的求求你们再商量商量……”女人红着眼说，明显是四川口音。</p><p>“哎呀……商量的事以后再商量，我们今儿忙的很，你在这跪着，也没人管你……”</p><p>“以后，以后好久商量？我明天还要去郑州……”</p><p>我不知道后来发生了什么，但总之是看到这个女人驼着背落寞地走出了毛家小院。</p><p>“她就是乔广义老婆。”毛雨田对我说，“哦，乔广义就是那个害雨星出事的卡车司机，车祸里也死了。”</p><p>“她说求你们商量，要商量什么？”我问道。</p><p>“商量赔偿的事。我就觉得这有啥好商量的，法院怎么判就怎么赔呗。她只一个劲说她赔不起……那我家雨星，活生生一个人，也没人能赔得起……”</p><p>我不禁觉得悲哀。毛雨田去忙别的事之后，我独自走出毛家小院，便看到这个女人坐在不远处的路沿旁，正哄着怀中的婴儿。</p><p>我想了想，走上前去，与她聊了起来。</p><p>女人名叫刘燕，她和丈夫乔广义都是四川人。为了在过年前多给家里攒点钱，乔广义独自一个人跑去深圳接单送货。结果不仅自己没有回来，还给她留下了两条人命的赔偿单。</p><p>“他们叫我赔，我啷个赔得起？我们家再跑十年卡车也没得这些钱……”刘燕低下眉眼，她土黄的脸上遍布着皱纹，看不到一丝生气，“光是去丹东和郑州的路费，就要一千多块。家里穷的都见底了，还有两个娃娃要养。真是不让人活了……”</p><p>不多时，刘燕便起身要离开。她说她明天就要去郑州，同另一位死者的家人求情商量。</p><p>“谢谢你了。”刘燕对我强硬地挤出一个微笑，“毛家人都不愿给我好脸色，你是第一个会问我两句的……”</p><p>我也带着苦涩的笑容向她点了点头，目送这个佝偻的女人坐上去县城的大巴车。看着大巴车渐渐消失在路的尽头，我依旧愣愣地站在原地。夕阳的余晖映照在不远处的雪山上，把雪的白纱浸染成一片暖黄。</p><p>​     </p><p>回到深圳后，我做的第一件事便是来到毛雨星的出租屋，帮他整理遗物。他的大部分行李其实已经打包好了，我把剩下的东西简单收拾了一下，便交给邮政快递站，寄去了他远在辽宁的老家。</p><p>第二天，我和毛雨星的房东办了退租。把那串毛雨田交给我的钥匙还回去后，我犹豫半晌，用手机拨出毛雨田留给我的电话。</p><p>“哦……哦！好，太谢谢了。”电话另一头依然是那个粗犷的男音，“就是，小兄弟。你给我打电话过来，我才想起来一个事。”</p><p>“什么事？”</p><p>“哈哈哈……我还不知道你叫啥呢！”毛雨田笑了起来，“实在不好意思啊，之前忙到连这都忘了问……”</p><p>我再一次愣住了。</p><p>是啊，我叫什么名字呢？</p><p>但是这重要吗？这个故事的主角，是毛雨星啊。</p><p>那我是谁呢？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;一&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#一&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;一&quot;&gt;&lt;/a&gt;一&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;我万万没想到能在这里遇见毛雨星。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;深圳的天永远都是燥热的。才到三月中旬，气温便开始猛地升高。我把外套收起来，只穿着一件短袖或者薄衬衫，便可在店门口坐上一整个白天。想起在北方的日子，只有六七月才有这简单的装束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚上九点多，我刚准备关店时，门口又走进一人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“取件码。”我懒得抬头，一只手在手机上回着微信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“C6……呃，1752。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我把手机随便扔在桌上，转身在货架上找到了这个号码的快递。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“名字。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“毛雨星。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这三个字令我愣了一下。我抬起头看向面前的人——瘦削的脸上戴着一副老旧的黑框眼镜，镜片后的眼球隐约布着些血丝，眼眶处的黑眼圈异常明显。他上身是一件已被反复洗得有些掉色的红黑格子衬衫，双肩包的背带则把衬衫压出了两处被汗水浸湿的深色区域。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    <category term="短篇" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E7%9F%AD%E7%AF%87/"/>
    
    <category term="小说" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>通恒集</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2023/07/20/%E9%80%9A%E6%81%92%E9%9B%86/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2023/07/20/%E9%80%9A%E6%81%92%E9%9B%86/</id>
    <published>2023-07-19T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-07-20T16:02:00.690Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>此篇所谓“通恒集”者，大抵都是笔者对一些旧事的回忆和思考。</p><h2 id="剪指甲刀与新的笔"><a href="#剪指甲刀与新的笔" class="headerlink" title="剪指甲刀与新的笔"></a>剪指甲刀与新的笔</h2><blockquote><p>2023年3月21日</p></blockquote><p>我小学的班主任，同时也是我的语文老师，是一位非常和蔼、温柔的女性。</p><p>我不记得那是几年级了。在某一次班会活动上，她和我们玩猜谜游戏。猜对的同学可以获得各式各样的小奖品。</p><p>她站在讲台上，一字一顿地说：</p><p>“小小狗，手里走。走一步，咬一口。”</p><p>我当即猜到了那是什么，便自信地举起手，说出了我的答案：“剪指甲刀。”</p><p>班主任看着我，似乎楞了一下。但短暂的犹豫后，她还是微笑着摇了摇头。</p><p>瞬间，第二个同学举了手，说：“剪刀。”</p><p>这位同学答对了。在全班学生的掌声里，他走上讲台，领取了他的奖品——是一只中性笔。我看到讲台上放着一个大塑料板，塑料板上整齐地摆放着两排笔，就和校门口文具店里陈列在货架上的一样。</p><p>事后回忆起来，我总觉得我的答案不该算错。且不论“剪指甲刀”是否属于“剪刀”的子集，我甚至认为“剪指甲刀”本身就要更符合题目的描述——剪刀是长的，尖的；而指甲刀是宽的，平的。明显，指甲刀更符合动物嘴巴的形状。</p><p>但当时，我并没有想这么多。我没有因错过了标准答案而后悔，也没有对班主任和那位同学产生什么怨恨或是嫉妒。我清楚地记得，自己的心情非常简单：我只是想要一支新的笔。</p><p>十几年过去了，关于上小学那六年的回忆，大多都模糊不清了。但这件小事却一直清晰地藏在我脑中，我经常在自己剪指甲的时候突然想起这件事，想起当时的心情。</p><p>我只是想要一支新的笔，但我没有得到它。</p><hr><h2 id="旧的拖把与新的思考"><a href="#旧的拖把与新的思考" class="headerlink" title="旧的拖把与新的思考"></a>旧的拖把与新的思考</h2><blockquote><p>2023年6月4日</p></blockquote><p>突然想起来小学的时候，忘了是几年级了。当时和班里一个同学打闹，那个同学把教室后排的拖把弄断了。这时候，我的老师看到我和一截断掉的拖把站在一起，便以为是我搞坏的，让我去买一根新拖把来赔偿。</p><p>我不知道我当时为什么没有辩解。我只记得回家以后跟父亲讲了这件事，父亲给了我买拖把的钱，然后对我说：“你给班里买新拖把可以，但你要跟老师说清楚，这个拖把不是你弄坏的。”</p><p>我懒得照做。只是当天下午去学校的时候，在校门口的小店里买了一根新拖把，默默放到了教室里。我很清楚地记得，那根拖把是那时候最常见的木质拖把，6元钱一个。</p><p>于是班里就这样有了一根新拖把。我再也没有跟任何人提起这件事，老师也没有再过问一句。究竟是谁把拖把弄坏的，又是谁买了新的拖把，整个班级里没人关心了。</p><p>可能到今天，也只有我自己记得这件小事了。甚至这么多年过去了，我反而会想——是不是我记错了，当时弄坏拖把的，会不会就是我自己呢？</p><p>总之我意识到了，我这个人向来懒得与人解释或是争辩——或者说仅仅只是怕麻烦。从小到大一向如此。</p><p>大三上学期的时候，我在闲鱼卖耳机被人骗了。耳机发货出去了但没收到钱，我也仅仅试图维权了一个晚上之后便放弃了。再或者说其他的各种事儿……在遇到某个需要我去花费太过多余的时间和精力去解释或争辩的事情的时候，我往往会选择逃避。背锅也好吃亏也罢，只要对我造成的影响不是很大，我似乎也都不太在意吧。</p><p>但总有些事情，在背了锅之后发现这个锅还是蛮沉的，夜里躺在床上复盘这些事的时候也总觉得别扭难受。时常会想自己是不是真的不该遭这些委屈，但也明白很多情况确实是我的责任——不过责任的归属和问题的归因本就是一个过于复杂的命题，我确实做不到最优解。时间一长以后，能做的也仅仅只有劝自己不再为这些烂事烦心，想必这就足够了。</p><hr><h2 id="朝花朝拾"><a href="#朝花朝拾" class="headerlink" title="朝花朝拾"></a>朝花朝拾</h2><blockquote><p>2019年9月28日</p></blockquote><p>“下一个。”</p><p>马老师的笑容转向教室另一端的排头，看着一个大眼睛的少年。</p><p>“我的梦想是……当一个画家。”</p><p>声音很小，但很坚定。班里传出一阵掌声。</p><p>这是初一时的记忆，到今天只过去了六年，但已经非常模糊了。步入大学后，被繁忙杂多的课业与各种事项捆绑着身体，已经许久没有动过画笔了。今天回忆起来，竟觉得有一丝丝心酸。</p><p>我从小就喜欢画画。现在脑海里残存的对于画画最早的记忆，是在幼儿园时画的一副简笔画《蚂蚁搬家》。虽是破碎残缺的记忆，但有一些片段却极为清楚。那个胖胖的幼儿园老师指导着我在纸上挥舞——还送给了我一支漂亮的铅笔——那是一支在笔杆的末端装着弹簧固定的小猫——在手里摇起来小猫就会晃来晃去——的铅笔。这幅作品后来还获得了儿童绘画比赛的金奖，但我对于获奖的记忆却远没有对于那支小猫铅笔的记忆清楚。</p><p>小学之后，课本成为了我涂鸦的主要阵地。语文书和数学书上丰富的儿童画非常符合我的胃口。从临摹到自己创作，小学六年的课本，边边角角都被我的涂鸦塞满。甚至还有一些带着剧情的漫画——虽然现在看起来是极为幼稚的想法，但在当时可是我引以为傲的大作。</p><p>在表哥的影响下，六年级的我喜欢上了动漫。而手中的画，也随着我的喜好转变为了日漫的风格（说是所谓风格，但也只是毫无功底的模仿罢了）。初一时当班主任问及我们的梦想时，我毫不犹豫地说出了那个词：</p><p>“画家。”</p><p>只是现在看来，我的人生轨迹已经离这个词越来越远了。</p><p>上了初中后，父亲终于觉得我在绘画上具有着天赋，便打算认真地发展一下我这个兴趣。于是我进入了市里的一家美术兴趣班学习，这也是我第一次在学校课堂之外上课——开明的父亲从来不会逼迫我像其他孩子一样“从小培养各种特长”，也不信什么“让孩子输在起跑线上”的鬼话。与从小就被各种课外班占满空闲时间的同龄人相比，从初一才开始上第一堂课外班的我却丝毫没有“输在起跑线上”，这也常常成为父亲与老同学聚饮时的谈资。</p><p>在那所叫做“于立刚”的美术学院，从来没有接受过美术教育的我被安排进了“小学班”，与一群比我年纪小三四岁的孩子一起学习。原因大致是老师听说我以前没有学习过绘画，所以要从最基础开始学习（那里的孩子大概都是从小学就在学习了吧）。但在“小学班”只上了一个学期，我就直接跳级到了“初中班”——因为画的很好。当时，每节课结束时老师都会给表现好的孩子一些贴纸，收集足够的贴纸就可以在学校换取玩具，算作是奖励。而我总是能拿到许多贴纸，在学期末拿着玩具满载而归。</p><p>学习了正统美术后，我的画总算是“正规”了起来。而后在初二时也很轻松地考过了速写六级。但是到了初三，父亲却不打算让我继续学习了。</p><p>“孩子文化课挺好的，没必要走艺术生，初三要好好准备中考呢。”</p><p>在大多数人眼里，所谓“艺术生”、“体育生”，都是文化课成绩不好才选择走上特长生道路的。或许在中国的教育体制下，这种观念早已深入人心了吧。</p><p>但我的一诊成绩并不理想。560分，只能上省级重点高中里较差的学校。为了能上一个更好的高中，我还是去参加了二中的美术生考试，但最终以一分之差未能通过考试。可这也并未留下什么遗憾。在最终的中考里，我考出了594分——比一诊高出30多分的成绩，最终进入了铁一中，一所与二中差不多优秀的学校。</p><p>在高中，我加入了动漫社团的手绘部，认识了许多画画也很棒的同学，在动漫社里也接触到了许多新奇的东西。我没有再继续上美术课外班，而是买了一些绘画教学的书本，在家自己钻研学习。高一时，我得到了人生的第一块数位板，走上了板绘的道路，并且从那时起，我开始只绘制日漫风格的图画了。在“动漫”这个略显小众的圈子里，我很容易地能在网络上与那些和我有着相同兴趣爱好的年轻人中找到一种归属感。我开始在bilibili、pixiv、lofter这些网站上传自己的作品，甚至还在网络上直播画画——虽然只有个位数的人观看，但这都给我带来了许多特别的成就感。</p><p>身为班里为数不多的会画画的学生，板报绘制、班徽设计这些艺术类的活动我基本都会参与——现在在大学也是这样。高二时学校举办绘画创作活动，我用一周多的时间画了一幅画，那是我迄今为止画的最用心的一幅画。这幅画后来连续三年被用在了高中动漫社的招新宣传上（顺带一提，动漫社的logo也是我设计的）。这两件事也是我到目前为止短暂的人生中为数不多的能让自己引以为傲的事情。</p><p>高三，一定是一个人学生生涯中最累、最艰苦的时刻。在沉重的课业之余，我用来放松身体的，除了打游戏，就是画画了。我在我的素描本的扉页上写下了这样一句话：</p><p>“想要成为画画很棒的人”</p><p>可是我究竟想要成为什么样的人呢？真的会走上职业画家的道路吗？我产生了顾虑。“画家”，这是一个十分不稳定的，未来发展方向很不明确的职业。而我也很清楚家里的条件并不能支持我在这样一条未知且充满风险的道路上摸索前行。</p><p>我的心中没有答案。</p><p>高考临近，班主任开始动员我们做起了生涯规划，先从树立“上哪一所大学”的目标开始。我把目光投向了中国传媒大学的数字媒体专业——这是一个同时涉及技术与艺术的专业，而且其中的三维建模、游戏设计这些方面的课程也很对我的胃口。这个专业一方面可以发挥出我在美术方面的优势，另一方面涉及到的互联网行业在现今社会极受欢迎。如果我能考入这所大学，未来找到一份稳定的工作应该不成问题。我对自己的目标感到十分满意。</p><p>可是，谁知道命运之神对你是什么态度呢？</p><p>613分。在看到成绩的那一刻，我欣喜若狂。我比中国传媒大学的录取分数线整整高出了40多分，我从未想过自己能考出如此高分。但我随即意识到，这也让我远离了中传媒的数字媒体专业——我完全可以上一所更好的大学。最终，我来到了北京邮电大学的计算机专业。</p><p>“不能拿画画当饭吃了呢。”我想着。那是一种异常奇特的，成就感与失落感并存的感觉。</p><p>高中结束的那个暑假，一下子从高压状态掉落至空虚状态的我成为了怠惰的时间支配者。暑假初定下的计划大部分都没有完成，而是被无休止的懒惰与拖延代替。不知为什么，我越来越没有兴趣拿起那支画笔，游戏和番剧带给我的神经刺激比绘画要更加明显。三个月后，我带着一颗懵懂的心来到了大学校园。</p><p>上课，打卡，签到，开会，生活中各种琐碎的杂事……我渐渐忘记了放在书架上的《伯里曼》和曾经“绘下我的梦想”的素描本。前些天和家里人视频聊天，母亲还问我家里的画材和画纸要不要拿到学校去。但是我……真的很久都没有再画过了。</p><p>写到这里，我停下敲击键盘的手，抬起头看了看那被我束之高阁的“梦想”，伸手去拿画笔。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;此篇所谓“通恒集”者，大抵都是笔者对一些旧事的回忆和思考。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;剪指甲刀与新的笔&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#剪指甲刀与新的笔&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;剪指甲刀与新的笔&quot;&gt;&lt;/a&gt;剪指甲刀与新的笔&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2023年3月21日&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我小学的班主任，同时也是我的语文老师，是一位非常和蔼、温柔的女性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不记得那是几年级了。在某一次班会活动上，她和我们玩猜谜游戏。猜对的同学可以获得各式各样的小奖品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她站在讲台上，一字一顿地说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“小小狗，手里走。走一步，咬一口。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我当即猜到了那是什么，便自信地举起手，说出了我的答案：“剪指甲刀。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;班主任看着我，似乎楞了一下。但短暂的犹豫后，她还是微笑着摇了摇头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;瞬间，第二个同学举了手，说：“剪刀。”&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    <category term="随笔" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="短篇" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E7%9F%AD%E7%AF%87/"/>
    
    <category term="通恒集" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E9%80%9A%E6%81%92%E9%9B%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>面试</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2023/02/21/%E9%9D%A2%E8%AF%95/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2023/02/21/%E9%9D%A2%E8%AF%95/</id>
    <published>2023-02-20T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-07-20T16:14:53.199Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>“你好。”</em></p><p>“您好。”</p><p><em>“首先请做一个自我介绍吧。”</em></p><p>“好的。我叫柴广特，毕业于巴普特大学，我在大学期间主修计算机科学与技术专业，并取得了学士学位。在大学期间，我学习了包括数据结构、算法、操作系统、计算机网络等计算机科学基础课程，以及Java、C++等编程语言和常用开发工具的使用。同时，我还积极参加了各种比赛和项目，锻炼了自己的编程能力和团队合作能力。在毕业后，我一直从事算法设计和开发工作。目前已经有三年的算法相关工作经验。我熟悉多种算法设计和分析技术，如贪心算法、动态规划算法、图论算法等。在实践中，我能够结合具体业务场景和数据特点，选择和优化算法，以提高计算效率和准确性。我这次来应聘贵公司的算法工程师岗位，希望我的能力可以为贵公司带来价值和创新。”</p><p><em>“好的。请简单介绍一下你的上一份工作和你担任的职位。”</em></p><p>“我的上一份工作是在一家软件公司担任自然语言处理（NLP）算法工程师。我负责了公司产品中文本分类、情感分析、实体识别、关键词提取、机器翻译等方面的算法设计和开发，并且根据客户需求进行了多次优化和改进。”</p><p><em>“请简单介绍一下你对NLP的理解和对NLP领域中的一些常见任务的熟悉程度。”</em></p><p>“我认为自然语言处理是研究如何让计算机能够理解、处理和生成人类语言的技术领域。在NLP领域中，一些常见的任务包括文本分类、情感分析、实体识别、关键词提取、机器翻译等等。我对这些任务都有一定的了解和实践经验，参与过多个项目的开发，并且深入了解了各种算法的优缺点和应用场景。”</p><p><code>WARNING: Exact statement repetition.</code></p><p><em>“你在NLP项目中遇到过哪些困难？如何解决这些困难？”</em></p><p>“最常见的困难就是数据的质量和量不足，特别是对于一些新兴领域或者特定领域的NLP任务，由于数据难以获得，数据量不足，因此模型的性能受到限制。对于这种情况，我通常会尝试从一些非传统的数据源中获得数据，例如通过网络爬虫或者在社交媒体上寻找相应的数据，同时也会考虑使用数据增强技术来扩充数据量。”</p><p><em>“请列举一些你认为最近在NLP领域中有趣和重要的趋势，并阐述你对这些趋势的看法和评价。”</em></p><p>“近年来，在NLP领域中涌现出了很多有趣和重要的趋势，以下是我认为最重要的几个：</p><p>1.预训练语言模型的兴起：自然语言处理领域的预训练语言模型，例如BERT、GPT等，已经成为近年来最受关注的技术之一。这些模型可以在大规模的未标记数据上进行训练，从而获取语言的普遍特征。这些模型的出现，使得在很多NLP任务中取得了显著的性能提升。我认为这些模型的兴起是NLP领域的一个重要的里程碑，它们不仅极大地提高了NLP任务的表现，同时也为其他相关领域的研究提供了启示。</p><p>2.多语言NLP的发展：随着全球化的加剧和各个领域之间的交流，多语言NLP越来越受到重视。近年来，很多研究人员开始探索如何设计和训练通用的多语言模型，以便能够更好地支持各种不同的语言任务。我认为多语言NLP的发展是非常有前途的，这将有助于促进各个国家之间的沟通和交流，推动语言技术的发展。</p><p>3.基于知识图谱的NLP应用：知识图谱是一种结构化的数据表示形式，它能够很好地表示事实和概念之间的关系。例如，将知识图谱用于问题回答、实体识别等任务，可以有效地提高模型的准确性和鲁棒性。我认为这是一个非常有意义的方向，将结构化的知识引</p><p><code>ERROR: Timeout.</code></p><p><em>“我们公司的工作节奏较快，平时可能会有一些加班的情况，你可以接受吗？”</em></p><p>“我明白在一些项目期间可能需要加班来保证项目的进度和质量，我非常乐意为此付出努力和时间。我认为在必要时加班是可以接受的，当然如果能在项目管理方面做到更好的计划和时间安排，以减少加班的情况发生，也是值得探讨的。我会努力保持良好的工作状态，以确保能够胜任公司分配的任务，并在时间内完成工作。”</p><p><em>“你的期望薪资是多少？”</em></p><p>“我很理解薪资对于工作的重要性，同时我也相信薪资应该是基于工作经验、能力和行业标准等多种因素进行综合考虑的结果。在了解公司的具体情况和工作职责之后，我希望能够和公司达成一个公平合理的薪资协议，同时也愿意在工作中不断努力提升自己的价值，为公司创造更多的价值和利润。</p><p><code>WARNING: Vague answer.</code></p><p>……我期望的薪资在25万-30万&#x2F;年左右。当然，如果公司能够提供更优厚的薪资待遇，我也会认真考虑并做出权衡，以达成一个公平合理的薪资协议。”</p><p><em>“你有什么问题想问我吗？”</em></p><p>“我想了解一下公司的团队文化和发展前景。公司对于员工的职业发展和培训计划有何安排和支持？此外，公司在未来的发展中有什么具体的规划和目标吗？”</p><p><em>“公司非常重视团队文化，我们致力于为员工提供积极、健康和合作的工作环境。我们鼓励员工在公司内部进行交流和协作，以实现最佳的工作成果。公司会提供培训和发展计划，以支持员工的职业发展。我们致力于为员工提供成长机会，包括参加各种专业培训和交流活动，提供内部和外部的导师计划等。公司在未来有着非常清晰的规划和目标。我们致力于推动新技术的发展和应用，持续提高业务能力和服务水平，努力成为行业的领导者。我们也非常注重员工的意见和建议，以更好地满足市场和客户的需求。总的来说，公司非常注重员工的发展和团队文化的建设。我们希望能够为员工提供良好的工作环境和成长机会，以实现公</em></p><p><code>WARNING: Exact statement repetition.</code></p><p><code>WARNING: Vague answer.</code></p><p><code>ERROR: Timeout.</code></p><p><em>“柴广特同学，很遗憾地通知您，经过我们的评议，本次测试不合格。”</em></p><p>“非常感谢您提供这次面试的机会，尽管我的表现没有达到您的期望，但我会将这次面试作为一次宝贵的经验，继续努力提升自己的能力，争取在未来的工作中取</p><p><code>The server had an error while processing your request. You can retry your request.</code></p><p><strong>“0x00007FF785B6CBEC很遗憾地通知您，经过我们的评议，本次测试不合格。”</strong></p><blockquote><p>本文绝大部分句子由chatGPT生成。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;“你好。”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“您好。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“首先请做一个自我介绍吧。”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好的。我叫柴广特，毕业于巴普特大学，我在大学期间主修计算机科学与技术专业，并取得了学士学位。在大学期间，我学习了包括数据结构、算法、操作系统、计算机网络等计算机科学基础课程，以及Java、C++等编程语言和常用开发工具的使用。同时，我还积极参加了各种比赛和项目，锻炼了自己的编程能力和团队合作能力。在毕业后，我一直从事算法设计和开发工作。目前已经有三年的算法相关工作经验。我熟悉多种算法设计和分析技术，如贪心算法、动态规划算法、图论算法等。在实践中，我能够结合具体业务场景和数据特点，选择和优化算法，以提高计算效率和准确性。我这次来应聘贵公司的算法工程师岗位，希望我的能力可以为贵公司带来价值和创新。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“好的。请简单介绍一下你的上一份工作和你担任的职位。”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我的上一份工作是在一家软件公司担任自然语言处理（NLP）算法工程师。我负责了公司产品中文本分类、情感分析、实体识别、关键词提取、机器翻译等方面的算法设计和开发，并且根据客户需求进行了多次优化和改进。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“请简单介绍一下你对NLP的理解和对NLP领域中的一些常见任务的熟悉程度。”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我认为自然语言处理是研究如何让计算机能够理解、处理和生成人类语言的技术领域。在NLP领域中，一些常见的任务包括文本分类、情感分析、实体识别、关键词提取、机器翻译等等。我对这些任务都有一定的了解和实践经验，参与过多个项目的开发，并且深入了解了各种算法的优缺点和应用场景。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;WARNING: Exact statement repetition.&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“你在NLP项目中遇到过哪些困难？如何解决这些困难？”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    <category term="短篇" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E7%9F%AD%E7%AF%87/"/>
    
    <category term="小说" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新年快乐</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2022/12/16/%E6%96%B0%E5%B9%B4%E5%BF%AB%E4%B9%90/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2022/12/16/%E6%96%B0%E5%B9%B4%E5%BF%AB%E4%B9%90/</id>
    <published>2022-12-15T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-08-29T15:35:01.642Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>改编自王浚哲所著同名小说</p></blockquote><p>“嗡——”</p><p>玛丽被墙外的轰鸣声吵醒。她迷迷糊糊地看了眼床头的闹钟，四点三十分，离上班还有半个小时。玛丽把头埋进被子，打算再睡一会。</p><p>“妈妈，我今天可以穿红色的防护服去学校吗？”</p><p>孩子的声音在床边出现，玛丽没有睁眼，只是抬了抬手，表示同意。</p><p>但仅仅十分钟，轰鸣声又出现了。玛丽不情愿地从床上爬起来，因为她知道自己不可能再睡着了。“这个破地方的气闸啥时候换新的啊……”她轻声抱怨着。</p><p>打开储物柜，玛丽把最后一包“每日速食”拿出来后，这里便空空如也了。刚好在一年的最后一天用完全部物资，玛丽对自己的资源规划十分满意。虽然一直都有人劝她多囤一些物资，但玛丽从来不担心这些——反正社区每个月都会按时发新的，不是吗？</p><p>玛丽把床的一侧折起来，这样自己便获得了一个有靠背的沙发。再把微型电脑放在小桌板上，这就是玛丽的工位。作为一名软件工程师，她在几十年前就适应了在电脑面前度过全部生活的日子。</p><p>几十年前——那时自己还是个学生。自从学校停课之后，玛丽就很少离开过家门了。她回忆起那段上网课的日子，自己只需要动动手指，就可以在网上随意搜索到不少顶尖学校的课程资源。</p><p>但她的孩子一定要和自己不同。8年前，玛丽把孩子送去了昂贵的私立学校，虽然那里要求学生每天自己去学校线下上课，但她一点都不后悔这样的决定。自从中考大规模缩招后，也只有这些强制要求线下授课的学校不会泄露教育资源。为了让自己的孩子挤进那前20%，她愿意这么做。</p><p>​     </p><p>下午两点，视频会议结束了。玛丽关闭了摄像头，起身把“每日速食”的包装袋扔进垃圾道。但当她回来时，却发现会议还没有被退出。屏幕中，项目组负责人的表情看起来异常开心。</p><p>“大家这一年都辛苦了。我们今天提前下班，给大家放半天的假。各位好好陪陪家人，新年快乐。”</p><p>微型电脑的扬声器爆发出夹杂着底噪的欢呼声，玛丽的脸上也露出了疲惫的笑容。</p><p>她立刻关闭了办公软件，打开浏览器，开始搜索附近的住房信息。玛丽早就想搬家了，在这个只有10平米的隔板公寓里，她连个椅子都没有。</p><p>“怎么想起来给我打电话啦？”闺蜜的声音在电话的另一头出现。</p><p>“今天公司放了半天假诶，你也帮我想想搬家的事儿嘛。”</p><p>“决定要搬了？”</p><p>“决定了，这个破地方真的不能住人。气闸的声音每天都吵得我头疼，垃圾道里也都是臭味。”</p><p>“谁让你去住隔板公寓的啊……隔音那么差。”</p><p>“毕竟便宜嘛。我这个气密扇区里住的人多，平摊的气闸费和消毒费都低。”</p><p>“这可不是什么好事哦？我听说气密扇区里的人越多，过滤效果就越差。你那个扇区里都有差不多60户吧，跟集中营似的。”</p><p>“但这好歹是医药公司旗下的公寓呀，气密性差不到哪去吧。” </p><p>“谁知道呢，医药公司都是只会赚钱的家伙，发国难财的祸害……”  </p><p>“好了好了，你还是陪我看看房子吧。我把链接发你。”</p><p>玛丽带上VR眼镜，和闺蜜一起进入了“云看房”的场景。但她不小心点到了广告，走进了一个巨大的别墅。闺蜜刚想点击退出，却被玛丽拦住了。</p><p>“这里好漂亮……”玛丽站在别墅宽阔的门厅里，喃喃自语。</p><p>“这么大的房子，可不是给我们这种打工人住的。”</p><p>“至少看看，做做梦嘛……”</p><p>两人就这样在虚拟的别墅中漫步。走到顶楼的阳台，玛丽抬起头，透过玻璃窗，呆呆地望着天空。</p><p>“天上有什么好看的？”闺蜜问道。</p><p>“有蓝天，有太阳。我好久没看到太阳了。”</p><p>“这蓝天都是假的啦。我对象说，今年一整年，天都是灰的。”</p><p>“你对象还在外出上班？”</p><p>“对啊。搞实体产业的，必须到现场去……每天看她出门我都可担心了，跟你儿子一样。”</p><p>玛丽对于亲眼看到天空的记忆，还停留在三年前，自己丈夫的葬礼上。自那之后，她带着孩子搬入了这个没有窗户的隔板公寓，再也没有出过门。</p><p>“我决定了，我要搬到一个有窗户的房子去。”</p><p>“有窗户也没什么好看的，这个世界的天空已经一年没有蓝过了。你还不如给你家墙上装个空间投影……”</p><p>一个下午过去了，玛丽还是没有找到自己满意的房子。闺蜜劝她一定要选择有独立空气循环系统的房子，她说这样才能保证室内100%的无菌率。但玛丽看了看自己的账户余额，还是放弃了。</p><p>孩子要是能考到一个好一点的公立高中，学费就会低很多……玛丽想着。</p><p>​     </p><p>晚上十一点。玛丽打开电视，在手机上订好了晚餐外卖。她一边看着新闻，一边等待孩子放学。</p><p>每当耳边响起气闸的轰鸣声时，她都会期待地看一眼监控屏幕，希望通过自家门口气闸的人是自己的孩子。</p><p>终于，玛丽看到监控屏幕中出现了一个红色的身影，穿过了气闸门朝自己家走来。她赶快打开门，却发现对方只是外卖员。</p><p>“您的餐品经过了严格消毒，请放心食用，新年快乐。”穿着红色防护服的外卖员把一个密封袋递给玛丽。</p><p>半个小时过去了，她还是没有等到孩子的出现，而是等到了一通电话。</p><p>“……他是在路上摔倒了，防护服被划破了一个口子，漏气了。现在已经被送到隔离点去了。”</p><p>玛丽突然感到心脏开始剧烈地颤动。</p><p>三年前，她听到到过同样的话。那次，是她的丈夫在工厂不慎划破了防护服，感染了病毒，第二天就去世了。</p><p>玛丽挂掉电话， 用颤抖的手指拨通了孩子的号码。</p><p>“妈妈，我没事。我刚刚已经做了全身消毒，医生哥哥说我核酸检测是阴性。”</p><p>“医生哥哥说了你要隔离多久吗？”</p><p>“好像是七天吧。他还说，我每8个小时就要做一次核酸。”</p><p>听到孩子的声音，玛丽稍稍放松了一点。接下来的时间，她就这样一边吃饭，一边和孩子在电话中闲聊。</p><p>“医生哥哥可好了，他给我换了一套新的防护服，也是红色的。隔离点的饺子也很好吃……”</p><p>玛丽转头看向电视。屏幕中的人们，也正穿着红色的防护服，喜气洋洋地包着饺子，看起来一片祥和。</p><p>随着新年倒计时归零，主持人的祝福词和隔壁邻居的欢呼声一同响起。在电视屏幕上，无数闪烁着彩灯的无人机飞起，越过高耸的摩天大楼，就像旧时代的烟火。</p><p>2077，新年快乐。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;改编自王浚哲所著同名小说&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;“嗡——”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;玛丽被墙外的轰鸣声吵醒。她迷迷糊糊地看了眼床头的闹钟，四点三十分，离上班还有半个小时。玛丽把头埋进被子，打算再睡一会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“妈妈，我今天可以穿红色的防护服去学校吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孩子的声音在床边出现，玛丽没有睁眼，只是抬了抬手，表示同意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但仅仅十分钟，轰鸣声又出现了。玛丽不情愿地从床上爬起来，因为她知道自己不可能再睡着了。“这个破地方的气闸啥时候换新的啊……”她轻声抱怨着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打开储物柜，玛丽把最后一包“每日速食”拿出来后，这里便空空如也了。刚好在一年的最后一天用完全部物资，玛丽对自己的资源规划十分满意。虽然一直都有人劝她多囤一些物资，但玛丽从来不担心这些——反正社区每个月都会按时发新的，不是吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;玛丽把床的一侧折起来，这样自己便获得了一个有靠背的沙发。再把微型电脑放在小桌板上，这就是玛丽的工位。作为一名软件工程师，她在几十年前就适应了在电脑面前度过全部生活的日子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;几十年前——那时自己还是个学生。自从学校停课之后，玛丽就很少离开过家门了。她回忆起那段上网课的日子，自己只需要动动手指，就可以在网上随意搜索到不少顶尖学校的课程资源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但她的孩子一定要和自己不同。8年前，玛丽把孩子送去了昂贵的私立学校，虽然那里要求学生每天自己去学校线下上课，但她一点都不后悔这样的决定。自从中考大规模缩招后，也只有这些强制要求线下授课的学校不会泄露教育资源。为了让自己的孩子挤进那前20%，她愿意这么做。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    <category term="短篇" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E7%9F%AD%E7%AF%87/"/>
    
    <category term="小说" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>妄想录 外篇 核酸日记</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2022/11/20/%E5%A6%84%E6%83%B3%E5%BD%95%20%E5%A4%96%E7%AF%87%20%E6%A0%B8%E9%85%B8%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2022/11/20/%E5%A6%84%E6%83%B3%E5%BD%95%20%E5%A4%96%E7%AF%87%20%E6%A0%B8%E9%85%B8%E6%97%A5%E8%AE%B0/</id>
    <published>2022-11-19T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-07-21T19:09:56.926Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="其一"><a href="#其一" class="headerlink" title="其一"></a>其一</h2><p>学六五层的饮水机修好了。在这短暂缺水的四天内，我和它一起盯着不远处洗手池上的水龙头，希望这个小小的金属玩意能吐出什么独特的生命源泉。</p><p>今天终于能打到热水了，我的生命又被延续了不少。在成功充盈了我的保温杯和大脑皮层后，我却又看到背后洗手池的水龙头坏了——它在漏水。我拨弄着把手，却怎么也关不上它。</p><p>我询问水龙头是否有和我一样的苦楚，它没有回答。在这个阳光照不进来的水房里，我只能听着洗手池滴答的水声和饮水机制热时发出的怒吼。</p><p>突然在一瞬间，我想到了。我猛然理解了我和水房的一切的问题的根源——</p><p>这两个小家伙，没做核酸。</p><hr><h2 id="其二"><a href="#其二" class="headerlink" title="其二"></a>其二</h2><p>约摸半小时前，我经历了我人生中第三次纯正的咽拭子核酸检测——那根长长的棉签，没有敷衍地停留在我的舌根、上颚、牙齿或是空气中，而是深入咽喉，狠狠地在内里搅拌着。这让我回忆起那两年半前，初次体验核酸时，同样的棉签和同样的试管，同样的模糊痛感与同样的轻微恶心……只是没有了预约挂号与一百多元人民币的收据，有的只是一眼望不到头的队伍和日复一日的恍惚的记忆。</p><p>我看着眼前的年轻的“大白”医生，他或许与我差不多大的年纪，或许比我大不多几岁。我呆滞地看着他，他坚定地看着我。他目光如炬，与手中娴熟的操作相衬，眼神中满是理想与信念。</p><hr><h2 id="其三"><a href="#其三" class="headerlink" title="其三"></a>其三</h2><p>我好喜欢做核酸！我喜欢被棉签捅在嗓子眼里的感觉，它从我的舌头擦到咽喉——然后疯狂地旋转，搅拌，把我的唾液和脑浆一同带出，塞在那个红红的试管里！我的时间，我的金钱，我的思想和我的欲望全部都被一起塞进那个红红的试管里！这种感觉太美妙了！它令人愉悦，令人兴奋，令人浮想联翩……仿佛初次拥吻和少男少女，在偷尝禁果中感受刺激与羞耻，然后在唇间互相传递病毒RNA！他们需要做核酸！核酸！</p><p>我好喜欢做核酸！我喜欢看着眼前全副武装的白色士兵，举起当代人类最强的个人互联网终端武器——智能手机！他的手机便是他的剑，我的身份证便是我的盾——我们战斗的方式，便是图像识别！哦，老天！NFC？生物识别？那是什么？太依赖硬件设备的技术终究不是智人的未来——我们需要超级软件算法！是图像识别！文字提取！我们的目标是虚拟的未来！是元宇宙、蚁人、硅基生物和核酸！</p><p>我好喜欢做核酸！我喜欢在烈日下，在人群中，看着那看不到尽头的队伍——这是人类文明的结晶！人类是社会性的高等动物，所以人类会排队！排队！排队！服从命令然后排队！规定时间然后排队！封锁地点然后排队！填表报名然后排队！人类是如此伟大，以至于他们会排队！我放眼望去——在队伍的这一头，是在烈日的灼烧下依旧坚挺的重甲白色的士兵，在队伍的那一头……哦！队伍没有那一头！因为它是无限的，这是那无穷无尽的希尔伯特旅馆悖论！是无限的人，无限的队伍，无限的核酸！</p><p>我好喜欢做核酸！我喜欢被一个程序内运行的小程序赋予一个限定的标签——七十二小时！当我迷茫时，当我痛苦时，当我为人生未来的路途所不知所措时，我只需要打开小程序，就可以在瞬间找寻到人生的意义——做核酸！零天核酸！一天核酸！两天核酸！三天核酸！我的人生在这一个一个被分割好的块状时间中发散着它的生命力，我每时每刻都要意识到，我的生命只剩下了七十二小时！我需要做点什么……做点什么？生命剩下七十二个小时的话，我还能做点什么？我还该做点什么？哦！我想到了！做核酸！</p><p>我好喜欢做核酸！我喜欢看着那个当代人类最强的个人互联网终端武器——智能手机——的屏幕上显示的数字，它是虚假的？它是真实的？我不知道，但我只知道门口的铁栅栏是真实的，我只知道打包好的盒饭是真实的，我只知道窗外的白色士兵是真实的，我只知道核酸阴性证明是真实的……那个数字是什么？是人？是钱？是信用？是变量？是常量？是十进制？是二进制？是真实的？是真实的？是真实的？是真实的？我也是真实的吗？你也是真实的吗？他和她也是真实的吗？病毒是真实？经济是真实？试管是真实？账单是真实？爱情是真实？死亡是真实？不……不……都不真实……真真正正的真实只有一个——那就是核酸！</p><p>我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！我好喜欢做核酸！</p><hr><h2 id="其四"><a href="#其四" class="headerlink" title="其四"></a>其四</h2><p>宇宙的终极答案，是量子场、乌龟塔、马桶垫子和核酸检测。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;其一&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#其一&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;其一&quot;&gt;&lt;/a&gt;其一&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;学六五层的饮水机修好了。在这短暂缺水的四天内，我和它一起盯着不远处洗手池上的水龙头，希望这个小小的金属玩意能吐出什么独特的生命源泉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天终于能打到热水了，我的生命又被延续了不少。在成功充盈了我的保温杯和大脑皮层后，我却又看到背后洗手池的水龙头坏了——它在漏水。我拨弄着把手，却怎么也关不上它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我询问水龙头是否有和我一样的苦楚，它没有回答。在这个阳光照不进来的水房里，我只能听着洗手池滴答的水声和饮水机制热时发出的怒吼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;突然在一瞬间，我想到了。我猛然理解了我和水房的一切的问题的根源——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两个小家伙，没做核酸。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&quot;其二&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#其二&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;其二&quot;&gt;&lt;/a&gt;其二&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;约摸半小时前，我经历了我人生中第三次纯正的咽拭子核酸检测——那根长长的棉签，没有敷衍地停留在我的舌根、上颚、牙齿或是空气中，而是深入咽喉，狠狠地在内里搅拌着。这让我回忆起那两年半前，初次体验核酸时，同样的棉签和同样的试管，同样的模糊痛感与同样的轻微恶心……只是没有了预约挂号与一百多元人民币的收据，有的只是一眼望不到头的队伍和日复一日的恍惚的记忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我看着眼前的年轻的“大白”医生，他或许与我差不多大的年纪，或许比我大不多几岁。我呆滞地看着他，他坚定地看着我。他目光如炬，与手中娴熟的操作相衬，眼神中满是理想与信念。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    <category term="随笔" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="短篇" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E7%9F%AD%E7%AF%87/"/>
    
    <category term="妄想录" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%A6%84%E6%83%B3%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>妄想录 篇一</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2022/09/19/%E5%A6%84%E6%83%B3%E5%BD%95%20%E7%AF%87%E4%B8%80/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2022/09/19/%E5%A6%84%E6%83%B3%E5%BD%95%20%E7%AF%87%E4%B8%80/</id>
    <published>2022-09-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-09-20T04:36:36.384Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>索引</strong></p><ul><li><a href="http://sherroe.top/2022/09/19/%E5%A6%84%E6%83%B3%E5%BD%95%20%E7%AF%87%E4%B8%80/">妄想录 篇一</a>（2017-2019）</li><li><a href="http://sherroe.top/2022/03/28/%E5%A6%84%E6%83%B3%E5%BD%95%20%E7%AF%87%E4%BA%8C/">妄想录 篇二</a>（2021-2022）</li></ul><p>此篇所谓“妄想录”者，只是一些没有意义的，自以为是的，晦涩抽象的文字罢了。</p><p>或许是某一时刻的情感流露？或许仅仅是百无聊赖之中的闲言碎语？亦或者根本就是小丑般的哗众取宠与无病呻吟？</p><p>谁知道呢，但它们就在这里。</p><hr><h2 id="心向往兮负行囊"><a href="#心向往兮负行囊" class="headerlink" title="心向往兮负行囊"></a>心向往兮负行囊</h2><blockquote><p>2017年 初</p></blockquote><p>幼时梦兮心向往<br>心向往兮负行囊<br>负行囊兮图风光<br>图风光兮十里香<br>十里香兮何芬芳<br>何芬芳兮独彷徨<br>独彷徨兮路迷茫<br>路迷茫兮心已罔<br>心已罔兮多惆怅<br>多惆怅兮梦已荒</p><p>梦已荒兮心悔悟<br>心悔悟兮重上路<br>重上路兮望前途<br>望前途兮多难苦<br>多难苦兮磨肉骨<br>磨肉骨兮自缝补<br>自缝补兮已日暮<br>已日暮兮路仍殊<br>路虽殊兮吾心足<br>吾心足兮花团簇</p><hr><h2 id="百味"><a href="#百味" class="headerlink" title="百味"></a>百味</h2><blockquote><p>2017年3月5日</p></blockquote><p>为胜利而喜悦<br>为瞩目而骄傲</p><p>为狂傲张扬而羞愧<br>为无能为力而自责</p><p>为周遭的冷眼而不知所措<br>为内心的空洞而无所适从</p><p>为禁锢的圈圈套套而心急如焚<br>为流火的索然无味而僵化迟钝</p><p>忙里偷闲，欲在黑白的纸上点下一抹彩<br>百味复生，那一抹彩也湮没在黑白之中</p><hr><h2 id="混沌之生太初兮"><a href="#混沌之生太初兮" class="headerlink" title="混沌之生太初兮"></a>混沌之生太初兮</h2><blockquote><p>2018年 夏</p></blockquote><p>混沌之生太初兮，破天地以辟四荒。</p><p>阴阳之分昏晓兮，览河洛以变八卦。</p><p>五行之相生克兮，仰观其命定七星。</p><p>末末前末前末兮，遁入于虚无之后。</p><p>画眉心点一墨兮，成轮回无止无休。</p><hr><h2 id="气"><a href="#气" class="headerlink" title="气"></a>气</h2><blockquote><p>2018年10月5日</p></blockquote><p>怒气在游荡<br>迸发，漫洋<br>摩擦着每一处壁墙<br>怒火中烧<br>愤愤其铁不成钢<br>恣傲，放荡<br>目中伤，腹中伤<br>风华虽茂<br>击水兴扬，尽是浊浪<br>回语欲唤，更起浊浪</p><p>戾气在游荡<br>聚合，张扬<br>挖掘着每一个空角<br>年少轻狂<br>茫茫其指皆湖江<br>迂阔，僵老<br>脑中亡，胸中亡<br>年事已高<br>枷锁紧缚，束手难逃<br>顶足前赴，未有南墙</p><hr><h2 id="红"><a href="#红" class="headerlink" title="红"></a>红</h2><blockquote><p>2018年11月8日</p></blockquote><p>红<br>鲜艳的红<br>明黄<br>点蘸，涂抹，细描<br>勾勒出<br>绿<br>泛白的绿<br>宁静，清爽<br>颂歌响彻大地<br>顿挫，激昂<br>回荡，飘扬<br>湛蓝的天空<br>不知覆盖了多少<br>用脏的颜料<br>一笔，一笔<br>色彩渐渐隆起<br>明快的春意<br>跃然纸上<br>白的翅膀，绿的纸条<br>红的暖阳，黄的光<br>漫射，映照<br>旋转，缠绕<br>轻轻地箍住<br>她的臂膀<br>白的纸条，绿的光<br>红的铁锈，黄的漆料<br>掩埋，遮挡<br>扭曲，捆绑<br>她嘶哑的喉咙<br>早已发不出声响<br>一笔，一笔<br>色彩渐渐隆起<br>她已不见<br>或许与红融为一体<br>或许悄然渗出纸外<br>而我只能看见<br>那红<br>那鲜艳的红<br>和明黄</p><hr><h2 id="夜读"><a href="#夜读" class="headerlink" title="夜读"></a>夜读</h2><blockquote><p>2018年 冬</p></blockquote><p>远山星点几人家，寒光斑璃月影斜。</p><p>啸啸车骑不绝耳，啁啁蝉鸣挽清沙。</p><p>额垂书案苦夜读，烛火一盏明朝霞。</p><p>刺骨悬梁莫哀哑，知吾前路凌云驾。</p><hr><h2 id="我梦到一只鱼"><a href="#我梦到一只鱼" class="headerlink" title="我梦到一只鱼"></a>我梦到一只鱼</h2><blockquote><p>2019年6月18日</p></blockquote><p>我梦到一只鱼<br>一只会唱歌的鱼<br>在水中翻凫<br>细密的鳞片散映着七彩的光芒<br>灵动的眼睛泛着美丽的希望<br>仿佛是梵高泼洒在画布上的颜料<br>绮丽绚烂，令人神往<br>它向我游来<br>曲折迂回，宛如蛇行<br>在这清晨的岸边上<br>我静静地欣赏着一只鱼的歌唱<br>歌声在湛蓝的天空中回荡<br>轻快而又明亮<br>我想与鱼儿合唱<br>却迟迟张不开口<br>它转身潜入水中<br>消失在了地平线上<br>鱼儿终究属于大海<br>可我只能在岸上踟蹰<br>梦醒了<br>我向天空挥了挥手<br>像是完成了一个仪式</p><hr><h2 id="睿智科学家的白痴理论"><a href="#睿智科学家的白痴理论" class="headerlink" title="睿智科学家的白痴理论"></a>睿智科学家的白痴理论</h2><blockquote><p>2019年6月19日</p></blockquote><p>科学家认真地计算着<br>百分之九十九的实验结果都符合他的预期<br>他欣喜若狂地向世人宣布自己发现了宇宙的奥秘<br>殊不知——<br>正是那百分之一的误差彻底推翻了他的理论</p><p>他对因果律深信不疑<br>可上帝果真是一个会扔骰子的混账赌徒</p><hr>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;索引&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://sherroe.top/2022/09/19/%E5%A6%84%E6%83%B3%E5%BD%95%20%E7%AF%87%E4%B8%80/&quot;&gt;妄想录 篇一&lt;/a&gt;（2017-2019）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://sherroe.top/2022/03/28/%E5%A6%84%E6%83%B3%E5%BD%95%20%E7%AF%87%E4%BA%8C/&quot;&gt;妄想录 篇二&lt;/a&gt;（2021-2022）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;此篇所谓“妄想录”者，只是一些没有意义的，自以为是的，晦涩抽象的文字罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许是某一时刻的情感流露？或许仅仅是百无聊赖之中的闲言碎语？亦或者根本就是小丑般的哗众取宠与无病呻吟？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谁知道呢，但它们就在这里。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&quot;心向往兮负行囊&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#心向往兮负行囊&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;心向往兮负行囊&quot;&gt;&lt;/a&gt;心向往兮负行囊&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2017年 初&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;幼时梦兮心向往&lt;br&gt;心向往兮负行囊&lt;br&gt;负行囊兮图风光&lt;br&gt;图风光兮十里香&lt;br&gt;十里香兮何芬芳&lt;br&gt;何芬芳兮独彷徨&lt;br&gt;独彷徨兮路迷茫&lt;br&gt;路迷茫兮心已罔&lt;br&gt;心已罔兮多惆怅&lt;br&gt;多惆怅兮梦已荒&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;梦已荒兮心悔悟&lt;br&gt;心悔悟兮重上路&lt;br&gt;重上路兮望前途&lt;br&gt;望前途兮多难苦&lt;br&gt;多难苦兮磨肉骨&lt;br&gt;磨肉骨兮自缝补&lt;br&gt;自缝补兮已日暮&lt;br&gt;已日暮兮路仍殊&lt;br&gt;路虽殊兮吾心足&lt;br&gt;吾心足兮花团簇&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    <category term="妄想录" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%A6%84%E6%83%B3%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>绝世唐门</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2022/09/10/%E7%BB%9D%E4%B8%96%E5%94%90%E9%97%A8/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2022/09/10/%E7%BB%9D%E4%B8%96%E5%94%90%E9%97%A8/</id>
    <published>2022-09-09T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-08-29T15:39:23.548Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“天堂没有关门。”</p><p>​     </p><p>故事发生在2022年9月10日，中秋节的这一天。一切还得从一个中秋喝酒计划说起。</p><p>我们计划当天晚上一起出去吃饭喝酒，其中炸鸡、熏鱼、蛋总三人不远万里从沙河来到本部，鱼籽、石上、12、木兮、mhy、poria六个本部老狗负责接应。虽然要去哪里喝酒一直没有定好，但大家还是先动身了。讲究的就是一个车到山前必有路，挺牛的。</p><p>​     </p><p>喝酒计划的前边有点小插曲，虽然不重要，但还是挺搞笑的，也就一起说了。</p><p>当天下午两点半的时候，我和几个住学一学二的（陈安洁，石上，丸子，mhy）约洗澡。只有我是学六孤儿，我先到了澡堂门口等他们几个。因为外边太阳巨晒，我就站在澡堂入口的大厅等人，顺手把澡篮放在了一边。</p><p>估计因为是下午洗澡的人不多，学校就摆烂，澡堂门口没有人看守，就我一个人叉着腰给那大门口站着。然后捏，每个走进澡堂的人，一看见我，就掏出手机扫码然后把健康宝展示给我看……草你妈当时真的笑死我了，但我又不好说啥，我就顺坡下驴，对着他们的绿码一个一个点头：“进进进”。</p><p>这他妈不该给我点志愿时长？</p><p>前奏演完了，后面是正片。</p><p>​     </p><p>沙河三人和本部六人汇合完成的时间是下午4点，大家决定一起去枫蓝闲逛打发时间。</p><p>因为本部只有东门开门，我们只能从东门出发然后绕去南门。路过学院南路的一众店铺的时候，我心想柳叶刀烧烤也在这边，就给大家说一下，以后可以去柳叶刀吃饭。</p><p>走过去一看，柳叶刀烧烤店大门紧闭，门口贴一A4纸，上书四个大字：旺铺招租。</p><p>我当时就觉得有点难绷，我在本部附近最常吃的几家店（鲸吞、金谷园、柳叶刀、木屋），他妈的就剩一个木屋没关门了（昨天还刚去过木屋）。但是也还好，短暂的伤心过后，我还是很期待枫蓝的其他店铺能够在这个物非人非的世界中给我的心灵带来一些慰藉。</p><p>到了枫蓝以后一伙人就在那瞎逛，主要是在书店里呆了挺长一段时间。期间我看见一个照片打印机，就想玩整蛊的，印了好多群友表情包出来送给了大家，其中炸鸡有两张捏。我就特别喜欢当时炸指导拿着一本《短视频爆款指南》跟我说：“你要是没活了就看看这个。”</p><p>接下来大家去吃了回转寿司，又偶遇oc。至此的出游计划还很顺利。</p><p>吃完饭之后时间还是挺早的，都不到7点，我们就开始商量去哪喝酒。然后我才发现，这他妈这一行9个人是一点计划都没有，完全不知道去哪。说是我在本部的时间最长，让我带大家去。我寻思我他妈也不知道啊，就给jz打了个电话，问他哪里能喝酒。他给我说了俩地方，一个叫海伦斯，一个叫天堂超市。</p><p>记住这个天堂超市！</p><p>我就上百度地图一搜，海伦斯是关门的，大众点评也看了一眼也显示没有营业。那就搜另一个天堂超市呗，结果是百度地图写着关门，大众点评没说。jz说天堂超市9月8号还有评论，应该没关门，让我打个电话问问。结果我打过去的电话一直没人接。jz在大众点评上给天堂超市发了两条私信，全是机器人回复的，但是发的消息显示已读。jz说显示已读肯定是有人，我说这他妈都是机器人回复的咋可能有人，更何况打电话也不接。</p><p>关键是天堂超市这家店在五道口，我本来想我们可以骑共享单车过去，结果有个姓炸的宝宝不会骑车，那就只能打车。我就寻思呢，这打车过去万一人家是关门的那就亏大了，再加上还有三个沙河的要早点回宿舍，试错成本有点高还是算了。</p><p>然后我就说以前去过一家八剑传居酒屋，就在学校边上（杏坛路北边），直接去那得了。我们就从枫蓝出来一路往北走。路过京味斋的时候，我说对面有家小胖包子巨好吃，用手给他们指了指地方，结果我一指就发现不对劲了，这晚上7点多，小胖包子的店里边咋是黑的啊？</p><p>走过去一看，小胖包子店大门紧闭。不过门口倒是没贴旺铺招租，不知道还活着没……</p><p>我有点绷不住了，这他妈今天晚上我是说哪家店好吃哪家店就关门。</p><p>但是没关系，我们又不是来吃包子的。就接着往目的地走呗，走到学校东门后跟jz汇合，然后一路到杏坛路，我还给金谷园新店面磕了个头，希望早日开始营业捏。</p><p>我们走到八剑传门前，意识到事情不对劲了——他妈的八剑传也是关门的！</p><p>走过去一看，八剑传居酒屋大门紧闭，门口贴一A4纸，上书八个大字：燃气维修，暂停营业。</p><p>我瞬间就笑嘻了。但是我现在很想告诉当时的自己，这时候开笑还是有点太早了。</p><p>然后jz说，直接随便搜一个附近的酒吧得了，也别纠结去哪了。他就给我搜了个最近的酒吧：40号啤酒博物馆。我一看地图，这家店的地址不就在已经拆了的的金谷园旧址旁边吗？我说这一片的楼早就拆了，这家店怕是也没了。但是jz拿着手机给我说，你看，这9月2号还有评论呢。</p><p>——这是我今晚听过最搞笑的话。</p><p>这个地方甚至都不用走过去看，大老远就能看见——他妈的这块儿就是一片工地。</p><p>我们10个人直接全员破防，一边破防一边笑嘻，鱼宝说我是店铺柯南，走哪哪关门。</p><p>所以9月2号的评论哪来的？那评论还写什么环境很好啥了啥了的，看着跟他妈真的一样。石上反手给那家店又写了个新评论，大家都笑得很开心。</p><p>当时就有人提出，直接回学校到物美买点啤酒坐在辣么惊艳里边喝喝得了。但是我觉得大家都出来走了这么多路了，要是最后回学校喝酒那也太没意思了。就是说这个沉没成本已经摆在这了，我明显是不想放弃……他妈的真想给自己来一拳，当时就应该这么干。</p><p>我们把希望寄托在了最后一家店上——3000bar，jz说他今天中午还点了这家店的外卖，绝对不可能关门。我一搜，走过去大概1.4公里，不算远，那可不就直接走了。</p><p>然后我们就走嘛，走，一边走一边唠嗑。虽然大家已经被我这个臭带路的整蛊到了，但所有人看起来都还是很快乐的捏。</p><p>终于走到3000bar附近，导航让我路口左转，我觉得不太对劲——左转这他妈不是个小区吗？</p><p>对啊，这他妈不是个小区吗？这小区里边全是那种很老的六层居民楼，边上连个路灯都没有，门口还他妈要扫健康宝，你跟我说这里边有个酒吧？</p><p>但我不信邪，我们就走进去看……当然是啥也没有，走了两步就灰溜溜地出来了。我怀疑是百度地图的地址错了，就分别上美团和大众点评看了一眼，都写的是同样的地址。炸鸡不相信，说他的高德地图比较牛逼，结果高德地图上直接就搜不到这家店。</p><p>jz拿着手机导航，说我们走错路了，应该是北边那条路进去……但北边也是啥也没有，然后我们又往南走，转了一圈还是没有。反正就那一片儿都是安静的居民楼，黑灯瞎火的，连个烟酒糖茶小卖部都看不见，哪来的酒吧啊我靠。</p><p>哦不对，往南边多走两步还是有个烟酒糖茶小卖部的，jz说我们就在那里边买点啤酒蹲马路牙子上喝完事了，真的是他妈的整蛊至极。</p><p>我当时一瞬间觉得好累。不是身体累，而是心累。虽然我没去烟酒糖茶小卖部买酒，但我还是给马路牙子上蹲了一会，像极了一条丧家之犬——在北京这座大城市，我根本就没有家。</p><p>看看时间，已经8点40了。沙河的差不多要回去了，再晚就进不去宿舍了。然后我们只能就地解散，炸鸡熏鱼蛋去坐地铁，poria说走不动路了，就和mhy石上木兮一块打车回本部，我和jz和12骑共享单车回去。</p><p>我们原路返回，骑到北邮东门，大门口竟然在排队入校。当然是为了扫码捏，进个门还得扫俩码：一个健康宝一个出入校码。校门口直接就堵车了，真不愧是北邮捏。</p><p>我和12进校门，jz去和他的另外几个朋友喝酒去了。然后我俩到辣么惊艳里边找到了其余的本部人。这个故事最后的结局，还是大家去物美买啤酒喝了——还失去了三个沙河人。</p><p>我进物美大门的时候还说，起码物美能买到冰镇的朝日和百威。然后捏，走进物美一看，他妈的，放啤酒的架子几乎是空的，只剩下几罐德国皇冠和哈啤……好在哈啤小麦王还是不错的。</p><p>我真的觉得好像是有一种神秘的无形的力量在跟我作对。妈的，是不是国家突然下发了什么禁酒令，一夜之间不让人喝酒了？</p><p>但总归是喝上了，虽然不尽兴，但总归是喝上了。木兮在辣么惊艳里边点了个3000bar的外卖，他说看看外卖员能不能找到这家幽灵店。我就说估计这家店压根就没有店面，是藏在居民楼里边专门做外卖的那种。我笑着扫了木兮的手机一眼——然后我发现，外卖的商家地址，和我们之前找的不一样！</p><p>不一样！我们的地址是假的！他妈的真地址还离得并不远，就在那个位置往南走个几百米……</p><p>我他妈直接急了。百度，美团，大众点评，合起伙来给我提供假地址？只有外卖员能获得真地址？</p><p>虽然3000bar骗了我，但他家的可乐威士忌还是很好喝的，我直接当小丑。</p><p>然后另一边捏，沙河三人刚出地铁站，就遇上了超级无敌大的滂沱大雨，电闪雷鸣，直接回不去。5331老师不远万里给三人送伞，感动中国了属于是。</p><p>当我们觉得今天的一切就要这么结束的时候，jz的一句话让所有人在疲惫之余再度开始笑嘻——</p><p>“天堂超市，没有关门。”</p><p>哦，还他妈有dj。</p><p>大家直接开始谢谢鱼籽了，我也很谢谢我自己，哈哈哈。</p><p>不过蛋总说，他和我看了一晚上的月亮，他很开心。我也很开心捏。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;“天堂没有关门。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​     &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事发生在2022年9月10日，中秋节的这一天。一切还得从一个中秋喝酒计划说起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们计划当天晚上一起出去吃饭喝酒，其中炸鸡、熏鱼、蛋总三人不远万里从沙河来到本部，鱼籽、石上、12、木兮、mhy、poria六个本部老狗负责接应。虽然要去哪里喝酒一直没有定好，但大家还是先动身了。讲究的就是一个车到山前必有路，挺牛的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​     &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;喝酒计划的前边有点小插曲，虽然不重要，但还是挺搞笑的，也就一起说了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当天下午两点半的时候，我和几个住学一学二的（陈安洁，石上，丸子，mhy）约洗澡。只有我是学六孤儿，我先到了澡堂门口等他们几个。因为外边太阳巨晒，我就站在澡堂入口的大厅等人，顺手把澡篮放在了一边。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;估计因为是下午洗澡的人不多，学校就摆烂，澡堂门口没有人看守，就我一个人叉着腰给那大门口站着。然后捏，每个走进澡堂的人，一看见我，就掏出手机扫码然后把健康宝展示给我看……草你妈当时真的笑死我了，但我又不好说啥，我就顺坡下驴，对着他们的绿码一个一个点头：“进进进”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这他妈不该给我点志愿时长？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前奏演完了，后面是正片。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    <category term="随笔" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    <category term="短篇" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E7%9F%AD%E7%AF%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>德塔</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2022/08/10/%E5%BE%B7%E5%A1%94/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2022/08/10/%E5%BE%B7%E5%A1%94/</id>
    <published>2022-08-09T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-08-29T15:40:25.870Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>小学五年级的德塔并不喜欢读书。</p><p>这个孤僻的小女孩完全没有一个小孩子该有的活泼——她既不喜欢学习，也不喜欢和大家一起玩，甚至几乎没有任何兴趣爱好。她像一个冰冷的机器人，只是在整天在教室里呆坐着，不与任何人交流。</p><p>没有人会注意这样一个既不出彩也不惹麻烦的孩子。就算注意到了，也无法知道她究竟在想什么。</p><p>这一天，德塔第一次被大家同时注目——她被语文老师批评“上课不认真听讲”，然后被罚在教室门外罚站。</p><p>德塔拿起语文课本，在全班同学的目光下走出了教室。</p><p>下课之后，德塔没有回到座位上，而是继续在原地呆站着。但没有人问她为什么，也没有人让她回到座位上——没有人在意她。甚至到第二节课上课时，她还在教室门外站着。</p><p>数学老师是个老眼昏花的老头，他没有注意到这个小个子的女生。老师径直走进教室，顺手把门关上了。</p><p>小小的德塔，就这样又在走廊里站了一节课。</p><p>数学课下课后，是放学时间。</p><p>德塔知道自己要回去了——回到座位上，收拾书包，然后回家。但她想等一会儿再去做，她想等教室里的人都走空后，再好好享受独处的时间。现在的教室实在是太吵了。</p><p>尤其是自己的同桌——那个整天吵吵闹闹，问东问西的男生。他现在还没有离开，如果自己这时候回到座位上，一定会被他追着问为什么没回来上课。她不想解释这种愚蠢的问题。因为现在的自己已经显得足够愚蠢了。</p><p>于是她继续站着。</p><p>“你在这里站了两节课吗？”</p><p>一个声音从背后传来。</p><p>德塔回过头，是一个和自己一样扎着双马尾的女生。她不认识。</p><p>“嗯。”</p><p>“为什么？惹老师生气了吗？”</p><p>“嗯。”</p><p>“但第二节课不是换别的老师了吗？”</p><p>“……”</p><p>德塔把脸转过去，她不想和不认识的人说话。</p><p>“书掉到地上了！”</p><p>双马尾女孩蹲下来，捡起地上的语文课本。</p><p>德塔这才注意到——不知什么时候，自己手里的书早就掉在地上了。</p><p>“谢谢。”德塔接过书。</p><p>“为什么要把语文书扔掉呀？我可喜欢语文课了。”</p><p>“我不喜欢。”</p><p>“为什么？”</p><p>“……不为什么。”</p><p>双马尾女孩睁大了眼睛，与德塔目光对视。</p><p>“你们五年级的课文，可比六年级的有意思多了。”</p><p>“哦。”德塔继续冷漠地回应。</p><p>她不想说话。但比起眼前的这个女生，她更不想回去面对那个讨厌的同桌——至少这个女孩子看起来很可爱。</p><p>“六年级的课文只会讲大道理，好玩的故事都没有了。”</p><p>“五年级的其实也一样。”</p><p>德塔看着手书的语文课本的封面。封面上画着两个小朋友，正坐在一个石桌前下围棋。</p><p>围棋，语文老师有介绍过。老师说这是中国的一种传统棋类游戏，有几千年的历史——然后讲了什么？她忘了，反正自己也不感兴趣。</p><p>德塔低着头，缓缓地说：“语文课文都没意思。”</p><p>她看着图中的围棋，又补充了一句：“就连下个棋，也是为了说什么做人的道理。”</p><p>“因为围棋很有趣呀！”双马尾女孩摆弄着自己的书包带子，“围棋里边确实有很多道理，比如——”</p><p>“比如？”</p><p>“就是，比如，嗯……”</p><p>她好像也不记得究竟有什么道理了。</p><p>双马尾女孩笑了起来，看不出一丝尴尬。</p><p>不知为什么，德塔也想跟着笑。</p><p>“你要是觉得课文无聊的话，可以看看这个！”</p><p>双马尾女孩突然从书包中拿出一本书，递给德塔。</p><p>那是一本《莫泊桑短篇小说集》。书很新，没有一点折痕。</p><p>德塔好像听说过这本书的名字，是一本初中必读书目。</p><p>“这个是我从爸爸的书架上拿的！里边的故事都很有意思，就是我有点看不懂。”</p><p>德塔接过了书，恍惚间有点不知所措。</p><p>双马尾女孩把书包拉链拉好，重新背了起来。</p><p>“你如果看懂了，可以给我讲讲哦？”</p><p>“好……”</p><p>“我叫檐枫，是六年级二班的！你什么时候看完了就来班里还我吧——我先回家了！”</p><p>双马尾女孩挥了挥手，转身蹦蹦跳跳地走了。</p><p>德塔愣在原地。</p><p>她其实不想答应的。</p><p>她为什么要莫名其妙地接受一个人的书，然后还答应看懂了再给她讲讲呢？</p><p>以德塔的作风，她根本就不会伸手去接那本书。</p><p>但她已经把书拿在手里了——不知为何，面对着这个女孩子，她丝毫没有拒绝的想法。</p><p>​     </p><p>德塔用了一个星期看完了书。故事的确很有意思。</p><p>但是否看懂了呢？德塔自己也不清楚。她只是觉得，这本书确实和语文课本很不一样。</p><p>这天放学后，她来到了六年级二班的教室门口。德塔有些紧张，小心翼翼地向教室里张望。但反复扫了几眼，也没有看到这个叫檐枫的双马尾女孩。</p><p>大家都在收拾着自己的东西，有说有笑地在教室里走动，人流嘈杂。</p><p>德塔不敢进门，她害怕被陌生人问为什么要去别人的班里——尽管解释一句“还书”就可以了。</p><p>就像一个星期前那样，德塔又在教室门口愣愣地站了许久。</p><p>直到教室里只剩下一个人，是个做值日的男生。</p><p>德塔终于走进了门。</p><p>“请问，檐枫在哪？”</p><p>她怯生生地发问。</p><p>男生看了德塔一眼，抬手指向一个座位。</p><p>德塔小心翼翼地把书放在了檐枫的课桌上。</p><p>三个月后，是六年级的毕业典礼。学校在操场上搭建了大大的舞台，全校师生都来观看六年级同学的毕业表演。</p><p>因为个头小，德塔被老师安排坐在了观众的第一排。这是个绝佳的观看位置，但她对舞台不怎么感兴趣，只是坐在那里发呆。</p><p>这时，檐枫出现在了舞台上。</p><p>她依旧绑着双马尾。但因为化了妆，看起来比那天要更加可爱。</p><p>檐枫一边跳舞一边唱歌。轻盈的舞姿映入眼瞳，悠扬的歌声在耳边萦绕。德塔从来没有欣赏过这样美丽的表演，仿佛梵高笔下的星空一般——绮丽、绚烂、令人神往。</p><p>在炽热的阳光下，舞台上的双马尾女孩如此明媚。一个个画面与音符不断冲击着德塔的大脑，似乎又在倏然间化为一股电流，开始刺激她的心脏。</p><p>观众席爆发出雷鸣般的掌声。</p><p>她从来没有觉得一个人会发出如此耀眼的光芒。</p><p>毕业典礼结束后，德塔像失了神一般地冲到舞台边，上台表演的六年级学生都聚集在那里。</p><p>远远地，她在人群中看到了檐枫。</p><p>人们围在一起，有说有笑。有些人在互相送着毕业的礼物，有些人在拿着数码相机给大家拍照。檐枫正被一大群人包围着，其中还有不少老师。她看起来非常开心，不断地向周围人的赞美道谢。</p><p>德塔愣愣地站在原地，不敢继续上前一步。</p><p>​     </p><p>故事似乎仅此而已了。</p><p>自那以后，德塔再也没有见过檐枫，檐枫也没有来找过她。她不清楚檐枫毕业后的去向——尽管这只要问问学校的老师就能知道了。但她不愿意唐突地打扰别人的生活，毕竟，对方和自己其实根本就不熟。</p><p>几年时间过去，德塔升入初中，再升入高中，又考上了大学。关于这个双马尾女孩的记忆，也在更多的经历中逐渐淡化了。</p><p>但德塔不会彻底忘记檐枫。因为正是这个女孩借给她的书，让她爱上了阅读。</p><p>从莫泊桑到加缪，从热榜到冷门，从名家著作到网络小说，从传统文学到季度新番——不论阳春白雪或下里巴人，在看过上千部作品后，她都可以切实地欣赏一切文艺作品的价值所在。</p><p>那天的书就像一把钥匙，开启了德塔的心灵大门——她终于找到了自己的兴趣所在。哪怕性格还是与以前一样孤僻，但她拥有了自己的精神世界。用德塔自己的话来说就是：“自从那天拿了书去看了后，我的世界中终于有了烛火。”</p><p>她也偶尔会回忆起与檐枫相识的那天。</p><p>现在的德塔不知道当时的自己到底为什么整整一节课都没有回到座位上。也许是赌气？也许是觉得“没有人让我去做的事情我就不会做”——大概这样吗？她也记不清了。她的思维甚至常常令自己也无法理解。</p><p>但她知道，正是因为没有回到座位上，她才能认识这个女孩。</p><p>​     </p><p>大学，是一个新的开始。德塔希望如此——尽管日子似乎和以前没什么变化。</p><p>今天又是一个与往常一样的周三。午饭后，一整个下午都没有课了。德塔准备去图书馆阅读。</p><p>从食堂走出门，二维码广场里正有一大堆社团摆摊。</p><p>德塔一向对社团这种“只有现充会去的地方”是不感兴趣的，繁杂的社交只会令她头痛。但此时二维码广场里人流密密麻麻，她也只能从一个个摊位中穿行。</p><p>直到她路过了一个摊位——</p><p>蓝色帐篷上的条幅中，赫然印着五个大字：“檐枫动漫社”</p><p>德塔一惊，向摊位旁望去。</p><p>她看到了一个双马尾的少女，此时正在人群围出的空地上跳着宅舞。</p><p>周围欢呼声不断。</p><p>德塔愣愣地站在原地。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;小学五年级的德塔并不喜欢读书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个孤僻的小女孩完全没有一个小孩子该有的活泼——她既不喜欢学习，也不喜欢和大家一起玩，甚至几乎没有任何兴趣爱好。她像一个冰冷的机器人，只是在整天在教室里呆坐着，不与任何人交流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有人会注意这样一个既不出彩也不惹麻烦的孩子。就算注意到了，也无法知道她究竟在想什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一天，德塔第一次被大家同时注目——她被语文老师批评“上课不认真听讲”，然后被罚在教室门外罚站。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;德塔拿起语文课本，在全班同学的目光下走出了教室。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下课之后，德塔没有回到座位上，而是继续在原地呆站着。但没有人问她为什么，也没有人让她回到座位上——没有人在意她。甚至到第二节课上课时，她还在教室门外站着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数学老师是个老眼昏花的老头，他没有注意到这个小个子的女生。老师径直走进教室，顺手把门关上了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小小的德塔，就这样又在走廊里站了一节课。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数学课下课后，是放学时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;德塔知道自己要回去了——回到座位上，收拾书包，然后回家。但她想等一会儿再去做，她想等教室里的人都走空后，再好好享受独处的时间。现在的教室实在是太吵了。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    <category term="短篇" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E7%9F%AD%E7%AF%87/"/>
    
    <category term="小说" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>番茄汤</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2022/05/03/%E7%95%AA%E8%8C%84%E6%B1%A4/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2022/05/03/%E7%95%AA%E8%8C%84%E6%B1%A4/</id>
    <published>2022-05-02T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-08-29T15:31:57.481Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“最新一期的《番茄汤》还没有货，可能明后天才能送到。”</p><p>突然从背后出现的声音把他吓了一跳，手中正在翻阅的杂志也差点滑落。他回过头，才发觉书店的店主正站在身后。</p><p>“那好吧，看来只能明天再来一趟了。”</p><p>“不过您要是对夏虫老师的作品感兴趣的话，在这边有他的短篇作品集。”</p><p>店主把一本《夏虫短篇集》从书架中抽出来，书上的塑封包装略显陈旧。</p><p>“哦！原来这里也有……不过这本我已经买过了。”</p><p>“那他的长篇小说您看过吗？比如这本《五分钟的时差》。”店主又抽出另一本书。</p><p>“这本也算是我最满意的作品了，嗯……是最喜欢的。”</p><p>店主抬起头，与他对视了一秒，眼神中似乎有一丝疑惑。</p><p>他突然觉得自己的话有些别扭。</p><p>短暂的沉默后，他先开了口：“你怎么知道我喜欢夏虫的文章？”</p><p>店主的脸上露出了浅浅的微笑。</p><p>“因为您每次来买《番茄汤》的时候，总是先把书翻到最后几页。一般夏虫老师的文章都在那儿，对吧？”</p><p>他也跟着笑了起来。没想到自己这些习惯性的小动作都被这个书店店主看在眼里。</p><p>“那看来唯独今天没有番茄汤可以品尝了。”他把手中的杂志放回书架，“121期明天就能到货吗？”</p><p>“说不准。其实本来今天就该到了，不过我可以问问出版社那边……您不去其他书店看看吗？”</p><p>“这附近十条街里只有你这一家书店了。”</p><p>​     </p><p>第二天一大早，他便出现在了书店门口。</p><p>“您来的可真早。”店主小姐手里拎着一串钥匙从远处走了过来。</p><p>“原来书店开门这么晚吗？我还以为八九点就会开始营业……”</p><p>“几年前是的。”店主小姐把钥匙插入锁孔，“但近几年客人越来越少了，早上几乎不会有人的……”</p><p>卷闸门打开了。</p><p>店主小姐把钥匙放进自己的手提包里：“我也偷懒，所以……让您见笑了，现在是我几点钟起床就几点钟来开门。”</p><p>她的语气中带着不少俏皮。</p><p>“这家店只有你一个人吗？”</p><p>“是的呢！自己会稍微累一点，但好在不用花钱养员工。”</p><p>完全没必要的提问。他早就知道这家店是她独自经营的了。</p><p>两人走进书店，油墨的香气扑面而来。</p><p>“我昨天问过出版社了，说是最新一刊遇到了点问题，可能还得等一段时间。”</p><p>“是这样吗……那看来不知道要等到什么时候了。”</p><p>“其实平心而论，我觉得《番茄汤》这本杂志——挺一般的。”</p><p>她一边说着，一边打开了书店的灯。</p><p>“怎么讲？”他走到两排书架中，四处打量。</p><p>“自从前年编辑部大换血以后，作品的质量就开始参差不齐了。”</p><p>“嗯，确实……主要是因为有很多常驻的老作者离开了。”</p><p>“对吧？而且美术设计也变差了不少。”</p><p>“美术这方面我倒是没怎么关注过。”</p><p>她从收银柜台内侧拿出了几本书。</p><p>“您今天不忙别的事情吗？”</p><p>“啊……今天是休假。”</p><p>“我猜也是。不然怎么可能大早上的光临小店呢？”她笑了起来，“您看看这个。”</p><p>她将那几本书递到了他的手里。书看起来很旧，扉页的纸张已经泛黄了。</p><p>“是《推理房间》！”他的神情突然激动了起来，“竟然是创刊号……”</p><p>“您也读过这本？”</p><p>“除了创刊号我都读过。”他轻轻地摩挲着手中的书，“这曾经是我最喜欢的推理小说杂志……”</p><p>“只可惜已经停刊了。”</p><p>“是啊。我一直想收集所有的《推理房间》，只是唯独找不到这第一刊。”</p><p>“《推理房间》的发行量一直蛮少的。”</p><p>“这本卖多少钱？”</p><p>“啊？”他的话把她吓了一跳。</p><p>她拿出这本书可不是为了卖的。</p><p>“呃……其实我只是想让你看看他们家的美术设计，就是……跟《番茄汤》做一个对比。”</p><p>“意思是不卖？”</p><p>“毕竟我手里也只有这一本，算是个人收藏吧……”</p><p>她的声音小了很多，似乎有些不好意思。</p><p>“好吧……”他的语气也变得有些失落。“那我可以在这里借读一会儿吗？”</p><p>“这倒是可以。”</p><p>“太感谢了！”</p><p>他的脸上露出笑容。</p><p>​     </p><p>这个十几平米的小书店中并没有为阅读者设立座位，她把收银台后的小凳子借给了他。</p><p>此时已近黄昏，城市的喧嚣逐渐从远方的楼宇上逼近，掠过书店的玻璃大门，向着城中心的商业街呼啸而去。而在这个未曾经受过霓虹灯渲染的小巷中，他与她在一个个黑白铅字中休憩了一整天。</p><p>“我看完了。”</p><p>他把手中的书合起来，小心翼翼地在书脊处用手按压了两下，让它变得更平整一点。</p><p>“真没想到你会在这里坐上这么久……”她接过书，“很久没有见到像你这么认真的人了。”</p><p>“能有朝一日读到《推理房间》的创刊号，感觉人生都完整了不少啊。”</p><p>“哈哈……有这么夸张吗？”</p><p>“人生本就是由一个个愿望和目标组成的。现在完成了其中的一个心愿，这种小小的满足感就是支撑我们继续前进的动力吧。”</p><p>“这句话也是夏虫老师说过的吧？”</p><p>“对对对……是在《番茄汤》89期上的《蓝色漩涡》中女主说的话。”</p><p>“你真的是夏虫老师的铁杆粉丝呢……其实我也一样。”</p><p>他的心脏猛然颤动了一下。</p><p>“只可惜这两天读不到新作品了……”</p><p>“但是——”</p><p>“嗯？”</p><p>他才意识到自己打断了对方的话。</p><p>“我想说的是，你好像还是没有关注我提到的美术设计方面。”</p><p>“啊……大概是吧。我可能只专注于故事了。”</p><p>她重新把那本《推理房间》拿了出来。</p><p>“让故事印刷在纸张上的技巧，也是在为讲述故事服务。一本书，在故事之外往往还有故事。”</p><p>​     </p><p>“包括字体在内，宋体、黑体和楷体依然是最适合用作大段文字排版的字体，即便很多人觉得它们太普通了。而这种看起来很好看的字并不适合铺开长文本，花里胡哨的字形会影响你的阅读，通常读久一点就会觉得辨认困难……”</p><p>两个人就这样坐在书店对面的包子铺中，他听着她说话。他不敢在对方认真讲述的时候动筷子，那样大概显得很不礼貌——但包子确实快要凉了。</p><p>“啊……还是先把书收起来吧，你小心不要让粥撒上去了。”</p><p>但这样又打断了对方的话，似乎更不礼貌了。</p><p>她停下了在书本上挥舞的手指，尴尬地笑了一下。</p><p>“不好意思……我一激动话就会很多。”</p><p>“没事，吃完我可以陪你好好聊聊。”他在小碟中倒着蘸料，“我也一直觉得，读《番茄汤》的时候，那种阅读的流畅感会不如其他书本来得自在。”</p><p>“字体，字号，字距这些文字排版方面都只是最基本的，还有标题和插图这些次要元素的放置以及整篇刊物内容顺序的编排，都是……”</p><p>她喝了一口粥，温热的汤汁浸润了嘴唇。</p><p>“不急不急，吃完慢慢说。”</p><p>包子馅料的香味在舌尖迸射开来。</p><p>​     </p><p>他从未想过，来这里只是为了买一本杂志的自己，竟会和一个刚认识不久的女生共进晚餐。自从大学毕业后，孤身一身在这座城市生活的他已经很久没有与其他人一起吃饭了，甚至也很久没有与人随心所欲地交流这么多话题了。</p><p>这天晚上在他的眼中是浪漫无比的。纵使两个人只是在书店对门的包子铺吃了些包子和粥，纵使晚餐全程的话题只是她在向他讲述美术设计在书籍制作中的重要性——但这一切都是令人享受的。</p><p>他喜欢与她聊天。聊书、聊电影、聊美术、音乐和理想。或许他对这些文艺作品实际上并没有多少独特的认识与见解，他也往往觉得她在自己的表述中时常陷入“为赋新词强说愁”的文青境地，但她的思想真的十分与自己的灵魂契合——至少在接下来一个月的接触中，他是这么认为的。</p><p>他也曾在今后的日子里无数次地回忆这段最初的时光。</p><p>​     </p><p>“叙述性诡计这种手法，如果用好了的话一定可以成为佳作，但实际上大部分人都用不好。”</p><p>此刻，他和她正在咖啡厅中聊天，而他又把话题带到了自己最喜欢的推理小说上。</p><p>“我记得夏虫老师小说中也用过这种手法吧？”</p><p>“你是说《玛丽庄园枪声》吧？很早以前的作品了。那本不太行……大概是夏虫在学生时代写的，整体上都是在模仿阿加莎的《罗杰疑案》。”</p><p>“《罗杰疑案》我还没有读过……不过我倒是很喜欢东野圭吾的《恶意》。”</p><p>“我就猜你会提到东野圭吾。”</p><p>“毕竟是大家的‘畅销君’呢。”</p><p>她把手中的咖啡杯放在了盘子上，饶有兴致地听着对方的侃侃而谈。</p><p>“很多人不看好东野圭吾，觉得他不能算作本格推理作家。但我觉得这些评价多少带了些个人情绪在里面。”</p><p>“怎么说？”</p><p>“其实大部分人只是喜欢逆潮流罢了。他们觉得东野的作品太火了，而去推崇一些小众的作家更能彰显自己的认知与阅历……”</p><p>“推理类的小说本身就不够大众吧。”</p><p>“像阿加莎和奎因，在大家眼里才能算作正宗的本格推理作家。”</p><p>“啊……但这二位还算小众吗？”</p><p>“不不不，不是小众……我只是说，很多人喜欢拿东野和他们去比，然后得出结论……”</p><p>“可是我觉得，你的评价才是带了些个人情绪进去。”</p><p>听到这句话的他刚咽下一口咖啡，差点被呛住。</p><p>“为什么？”</p><p>“你看，你脱离了作品和作者本身，而是分析起了读者的问题。你的结论是——有些人不喜欢东野的书，只是因为他们不喜欢太热门的作品。”</p><p>“并不完全是这个意思，我只是说这是一种可能的原因……而且我是在探寻问题的本质。”</p><p>“但我们是在讨论东野圭吾，不是吗？”她微笑着。</p><p>他一瞬间不知道该说些什么，稍稍有点焦躁地把弄着咖啡勺。</p><p>她也察觉到了对方的情绪，便想转移开话题：“不过为什么一定要将东野限定为‘本格推理作家’呢？”</p><p>“也是，其他体裁的作品也有很多。”</p><p>“我最喜欢的还是《白夜行》。”</p><p>“嗯……是经常被称作‘代表作’的小说。”</p><p>“就好比在这本书里，比起推理和悬疑，男女主凄美的爱情才是真正的主题。”</p><p>“是这样的，但我也时常思考……他们的关系，仅仅是‘爱情’吗？”</p><p>“那是什么？”</p><p>“显然是一种超出普通爱情的，建立在生命高度上的，一种互相依靠、互相扶持、互相……嗯……互相救赎的关系。”</p><p>“那不还是可以算作爱情吗？”</p><p>“对，但我的意思是——这种相濡以沫的感情，已经不是通俗的爱情所能比拟的。”</p><p>不知为何，她笑了起来。</p><p>“你有谈过恋爱吗？”</p><p>“啊？”</p><p>突如其来的提问，让他吓了一跳。</p><p>“有吗？我似乎也从来没听说过你提起女朋友……现在是单身？”</p><p>“呃，是单身。”</p><p>“那以前有过吗？”</p><p>“上大学的时候谈过一个……”</p><p>他努力回忆着大学期间那位前女友的相貌，但似乎很模糊。日子已经过去很久了，而且这段感情持续的时间非常短，并未在他的脑海中留下多么深刻的印象。</p><p>她没有继续说话，慢慢地嘬了一口咖啡。</p><p>“为什么突然问这个？”他感觉自己现在非常尴尬。</p><p>“我觉得你对‘爱情’的看法，和夏虫老师真的很像。”</p><p>“啊……或许就是看了太多他的书导致的。”</p><p>“仅仅是‘看了’吗？”</p><p>“什么意思？”</p><p>他看着对方的眼睛，疑惑的神情中带着一丝丝惊讶。</p><p>“没什么意思，随便问问。”</p><p>她扭头看向了窗外，一对男女正从咖啡厅门口走过。即便在繁华的商业街，这家咖啡厅的周围却非常安静，只能偶尔听到一两声树上的蝉鸣。</p><p>今天是他第一次约她出来玩。准确地说——是第一次约到离书店比较远的地方一起吃饭，还顺便去了咖啡厅聊天。他觉得这是向前迈出的很好的一步。</p><p>“天快黑了，我们回去吧？”</p><p>​     </p><p>他和她并肩沿着河边的小路行走。</p><p>这段路本该是坐公交车或者打车回去的，但不知为何，两个人都没有提这件事，似乎很默契地一同选择了步行。</p><p>天色已经完全陷入了黑暗，城市的天空看不到几颗星星，只有月亮孤独地在夜里沉思。</p><p>他和她继续并肩沿着河边的小路行走。</p><p>周围格外安静，没有行人。除了偶尔在几十米外呼啸而过的车流，就只有潺潺水声与风声在河边萦绕。</p><p>两个人都没有说话，只是在这静谧的夜中步行。</p><p>他的心跳在逐渐加速。</p><p>​     </p><p>他已经记不清是从什么时候开始察觉到了自己的情感。或许这是一个渐进的过程？他说不清。</p><p>但是他很清楚，在今晚，情感的积累已经快要触及到了顶端。</p><p>他喜欢她。</p><p>在今天出门之前，他并未打算告白，他觉得两人的关系还需要慢慢发展。</p><p>但在几个小时之前，他和她聊到了《白夜行》，聊到了“爱情”，她还问了自己有没有女朋友。</p><p>——这算是暗示吗？</p><p>他不想猜，他只想尽快确认。</p><p>他不知道自己为什么会在没有任何准备的情况下突然告白，自己的理性告诉他本不该这样。</p><p>但在今晚，在这个被月光温柔抚摸的河边，他内心热烈躁动的荷尔蒙再也按耐不住了。</p><p>就当一切都是月亮怂恿他去做的吧。</p><p>​     </p><p>“为什么《白夜行》会叫做“白夜行”呢？”</p><p>“嗯？”</p><p>他找了一个不太合适的，但可以延续之前话题的切入点。</p><p>“男女主在夜中徘徊——这夜本是无比黑暗的。”</p><p>“小说的基调确实是这样。”</p><p>她附和着，似乎有些漫不经心。</p><p>“但所谓‘白夜’，大概就是意味着——男女主互相成为了对方的光，照亮了黑夜？”</p><p>“很浪漫的解读呢。”</p><p>“我迄今为止的人生就像这片夜一样黑暗。”</p><p>他停下了脚步。</p><p>她转过身看着他，眼睛微微睁大。</p><p>“但我遇到了你。在这个无聊而荒唐的世界，有人会和我一样喜欢夏虫的书，会不厌其烦地和我聊各种事情，会……陪着我。”</p><p>他的脸红得发烫。但所幸周围没有灯光，不会被她看见。</p><p>她低下了头，一言不发。他看不到她的表情。</p><p>“我已经意识到了，你就是照亮我的月光，让我的黑夜变成了白夜。”</p><p>“你……”她咬着嘴唇，吐字不清。</p><p>“我喜欢你。如果可以的话，我希望能够得到一个回应。”</p><p>……</p><p>时间仿佛凝固了。</p><p>他瞬间觉得这几句告白太过于朴素和直接了，简直对不起和自己聊过那么多文学作品的她。</p><p>但这一切都不重要了，他现在只是期待着一份回应。</p><p>​     </p><p>她率先打破了沉默，语气异常轻松。</p><p>“我还以为你会弯弯绕绕地说出来呢，像什么‘月色真美’之类的……”</p><p>“嗯……也不是不可以，如果你想听的话。”</p><p>她“噗”地一声笑了出来。</p><p>“那你再说一遍？用更文艺的方式表达一下？”</p><p>他感觉自己在被对方戏弄，便做出反击：“那你可以先用文艺的方式做一个回应吗？”</p><p>“好呀，让我想想……”她把双手抱在胸前，“不如就说——孤独的孩子在黑暗中寻找着光明……当他找到光的时候，才意识到自己原来也是光，被照耀的同时，也照耀了别人。”</p><p>“感觉有点老套。”</p><p>“你讲的那几句更老套吧！”</p><p>他也笑了起来。</p><p>风吹过，河岸边柳树的枝叶沙沙作响。</p><p>月亮一如既往的宁静。</p><p>​     </p><p>故事似乎就是这么简单。</p><p>故事如果这么简单就好了。</p><p>很多年以后，他依然会觉得那天晚上的告白显得十分不尽人意，拿《白夜行》作引子并不是一个很好的选项。他和她并没有经历过男女主角那般刻骨铭心的事件，有的只是平平淡淡的生活与简简单单的快乐。</p><p>但那又怎样呢？柳絮每年都会飘落在河岸上，风一吹，飞得到处都是。</p><p>《番茄汤》每半个月都会按时发售新的一刊，他也不用专门跑去书店购买了。</p><p>​     </p><hr><p>​     </p><p>“这是什么？爱情小故事？你的自传？”</p><p>《番茄汤》的编辑一只手拿着我的稿子，另一只手掐灭了烟头。</p><p>“差不多吧，但也不能算自传。”</p><p>“为啥完全没有一丁点悬疑要素啊？读者们可都等着你的新案件呢。”</p><p>“我……也想偶尔换换口味嘛，整天写悬疑推理，脑细胞都快死光了。”</p><p>“意思是江郎才尽咯？”</p><p>编辑满口烟味，令我十分反感。</p><p>“你爱怎么想就怎么想。反正这个月的稿子就只有这篇了……我最近状态确实不是很好。”</p><p>“你要是想转型去写言情的话，比你优秀的作者可多了去了。”编辑把我的稿子随手扔到了桌子上。</p><p>“那就去找比我优秀的作者吧。如果贵社也想早点转型成地摊文学集的话。”</p><p>“哈哈哈……”编辑笑了起来，“那可不行，我们这个小小的杂志社还是得仰仗夏虫老师撑腰呢。”</p><p>“你们随意，我先告辞了。”</p><p>我转身离开了办公室，实在是不想和这种人多说话。</p><p>但我还是听到了背后的议论声。</p><p>“夏虫他最近怎么了？”</p><p>“追女孩子失败，抑郁了呗……还写这种意淫的玩意，真的是……”</p><p>……</p><p>​     </p><p>我有点生气，但也懒得多嘴。</p><p>毕竟这确实是我的问题。</p><p>离开番茄汤杂志社，我没有直接回出租屋，而是又走到了那条曾经飘着书香的小巷。</p><p>半年前，书店因为经营不善关门了，自那以后我再也没有见过她。</p><p>临别的时候，她把那本《推理房间》的创刊号送给了我，说是为了感谢我对书店的照顾。</p><p>原来的书店变成了一家奶茶店。奶茶店的招牌风格鲜艳可爱，看样子会很受年轻人欢迎。</p><p>街对面的包子铺依旧生意兴隆。</p><p>我去点了一笼包子和一碗粥，白米粥伴着泪水咽下，味道有些发酸，有些发咸。</p><p>我的耳边又出现了她的声音——</p><p>“一本书，在故事之外往往还有故事。”</p><p>​     </p><blockquote><p>此文刊登于《番茄汤》第158期</p><p>夏虫</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;“最新一期的《番茄汤》还没有货，可能明后天才能送到。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;突然从背后出现的声音把他吓了一跳，手中正在翻阅的杂志也差点滑落。他回过头，才发觉书店的店主正站在身后。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那好吧，看来只能明天再来一趟了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不过您要是对夏虫老师的作品感兴趣的话，在这边有他的短篇作品集。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;店主把一本《夏虫短篇集》从书架中抽出来，书上的塑封包装略显陈旧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“哦！原来这里也有……不过这本我已经买过了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那他的长篇小说您看过吗？比如这本《五分钟的时差》。”店主又抽出另一本书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这本也算是我最满意的作品了，嗯……是最喜欢的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;店主抬起头，与他对视了一秒，眼神中似乎有一丝疑惑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他突然觉得自己的话有些别扭。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    <category term="短篇" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E7%9F%AD%E7%AF%87/"/>
    
    <category term="小说" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>爆炸、告白、艺术家与大便</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2022/04/13/%E7%88%86%E7%82%B8%E3%80%81%E5%91%8A%E7%99%BD%E3%80%81%E8%89%BA%E6%9C%AF%E5%AE%B6%E4%B8%8E%E5%A4%A7%E4%BE%BF/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2022/04/13/%E7%88%86%E7%82%B8%E3%80%81%E5%91%8A%E7%99%BD%E3%80%81%E8%89%BA%E6%9C%AF%E5%AE%B6%E4%B8%8E%E5%A4%A7%E4%BE%BF/</id>
    <published>2022-04-12T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-05-03T10:04:04.853Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>——<strong>关于《再见绘梨》与我所知的一切</strong></p><p>​     </p><blockquote><p><strong>关于本文的阅读提示：</strong></p><p><strong>0.</strong> 本文含有大量剧透内容，强烈建议在阅读本文前反复认真欣赏藤本树短篇漫画《再见绘梨》。</p><p><strong>1.</strong> 本文所叙述的内容包含了大量笔者的主观评价与个人论断。</p><p><strong>2.</strong> 如果在阅读本文的过程中产生任何生理上的不适感，请立刻停止阅读，并向医生寻求帮助。</p><p><strong>3.</strong> 藤本树，我的超人，精神病人，永远的神明。</p><p><strong>4.</strong> ？</p><p><strong>7.</strong> 爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸</p></blockquote><p>​    </p><p><em>“创作就是深入作品受众的内心问题，让他们大哭或者大笑。如果作者不受到相应的伤害，岂不是很不公平？”</em></p><p>电影的台词如是说，拍电影的人如是说；漫画的文本如是说，漫画家如是说。</p><p><img src="/images/tengbenshu/01.png" alt="01"></p><h2 id="爆炸"><a href="#爆炸" class="headerlink" title="爆炸"></a>爆炸</h2><p>全作的开篇，一切之起始——便是年轻的电影艺术家伊藤优太为他的母亲所拍摄的亲情电影纪录片——《爆亡吾母》</p><p>母亲罹患重病，即将撒手人寰。唯一的儿子用手机镜头为她记录下每天的生活，直到母亲去世的那一刻——</p><p>那一刻——</p><p>那一刻，<strong>医院爆炸了。</strong></p><p>？</p><p>仿佛是在一家人其乐融融地吃饭时突然把筷子扔出窗外一般；</p><p>仿佛是在恋人热情地接吻时突然把口中的呕吐物送到对方嘴里一般；</p><p>仿佛是在卫生间畅快地排泄时突然低头开始喝起马桶水一般——</p><p>医院爆炸了。</p><p>不知所云的剧情，毫无逻辑的转折，莫名其妙的结尾。</p><p>医院爆炸了。</p><p>学校文化节的放映现场，也爆炸了。</p><p>伊藤优太的艺术家人生，也爆炸了。</p><p><img src="/images/tengbenshu/02.png" alt="02"></p><p>同样地，在漫画的最后，爆炸又一次发生了。</p><p>多年后，当主人公优太再度与绘梨重逢，听对方娓娓道来作为吸血鬼的人生的时候——当绘梨邀请优太坐下来继续观看电影的时候——当读者看到了一个参杂着悲剧的寿命论但此刻依然浪漫无比的画面的时候——</p><p><strong>房子爆炸了。</strong></p><p>缺一抹奇幻的色彩？</p><p>奇幻的色彩已经被渲染得淋漓尽致。</p><p>两次好莱坞式的，主人公帅气背对爆炸的大场面镜头，更为这混沌而抽象的奇幻色彩多添了一笔灰色的幽默感。</p><p><img src="/images/tengbenshu/03.png" alt="03"></p><p>为什么会爆炸？</p><p>简单地归结，那便是主人公优太（同时也是作者藤本树本人）与常人不同的极端跳跃性思维。</p><p>一个稀松平常的悲情故事大家已经看过太多遍了。如果你想搞点不一样的，那么便可以在这温馨的气氛与情感逐渐积累并推向顶峰的时刻，突然插入一个诡异的结尾。这个结尾生硬地打断了故事的高潮，让本来发展平稳的剧情路线失足掉下悬崖。</p><p>这种突如其来的变化，反而是在另一个层面上的绝妙笔法——它让这个故事自身的剧情变得稀烂，带来的则是创作者<strong>在叙事手法上的高潮</strong>。</p><p>伊藤优太创作了这样一个荒诞的电影，藤本树创作了这样一个荒诞的漫画。</p><p>​     </p><p>那么自然会有不服气的读者在此开始诘问：这有什么意义？</p><p>那便是<strong>没有意义</strong>。</p><p>正是因为没有意义，这“无意义”的举措本身才能成为如此处理故事结局的意义。</p><p>正如前文所说，故事的剧情因这爆炸而变得稀烂，但呈现这个故事的载体——这部电影，或是这篇漫画本身，却因此而成就了一种抽象且畸形的美感。</p><p>伊藤优太，或者说藤本树，便热衷于欣赏、创作这样的美感。</p><p>​     </p><hr><p>​     </p><h2 id="死亡"><a href="#死亡" class="headerlink" title="死亡"></a>死亡</h2><p><strong>死亡</strong>，在整篇漫画中频繁地出现。母亲的死亡、绘梨的死亡、父亲与妻女的死亡——优太身边的所有的人都死了，而他本人也曾两次试图自杀。优太所创作的两部电影，也都是以记录死亡为主题的。</p><p>但通篇看下来，读者似乎很少感受到死亡的沉重。纵使这篇漫画使用了大量篇幅来描绘母亲和绘梨的重症，并花费大量笔墨渲染亲近之人的逝去给优太带来的影响——但这些“死亡”中大部分所表现出的感情依然非常虚浮，仿佛爆炸时扬起的尘埃一般转瞬即逝——母亲的死亡在医院的爆炸中变成了一个玩笑；父亲和妻女的死亡则是在优太的自述中一笔带过；优太的两次自杀也都在两次遇见绘梨后放弃了。</p><p>除了其中一处——</p><p>当学校文化节的大荧幕播放出绘梨在病床上的最后一句话时。</p><p><img src="/images/tengbenshu/04.png" alt="04"></p><p>说真的，看到这里时，我哭了。在这个如此荒唐的，角色的死亡如同儿戏一般的漫画中，这一幕真的表现出了生死两隔时的落寞感。</p><p>此时能够调动读者的情绪，所依靠的正是前文对绘梨与优太快乐玩耍、在病房中依然讨论电影拍摄等大量生活细节的描绘。尤其是这部电影所传递的内核——死亡真正来临的时刻，恰是两人的电影杀青的时刻，而这一切的记录便是电影本身。</p><p>同时，这个正常的感情流露的结尾也与优太的第一部电影——《爆亡吾母》的荒唐结局形成强烈反差。</p><p>这一次，优太并没有让医院爆炸。</p><p>因为只有绘梨，让优太注入了真正的感情。</p><p><img src="/images/tengbenshu/05.png" alt="05"></p><p><strong>但绘梨觉得，这依然缺一抹奇幻的色彩。</strong></p><p>​     </p><hr><p>​     </p><h2 id="漫画之中是电影，电影之中是人生"><a href="#漫画之中是电影，电影之中是人生" class="headerlink" title="漫画之中是电影，电影之中是人生"></a>漫画之中是电影，电影之中是人生</h2><p>优太的电影，比起“电影”更应该称之为“纪录片”。因为其中绝大部分的记录都不是虚构的角色和提前编写好的剧本，而是真实的人与事。但在真实之中依然穿插着不少虚构成分——母亲与绘梨因重病而死亡是真，但二位角色的形象则在可以剪辑的镜头中被美化了。</p><p><img src="/images/tengbenshu/06.png" alt="06"></p><p>电影拍摄的是死者，观看电影的却是生者。死者通过镜头记录自己，继而将镜头记录下的这一面展现给生者——<strong>电影记录成什么样，他在死后便是什么样。</strong></p><p>一个人有两次死亡，一次是他停止呼吸时，另一次则是这个世界上没有人记得他时。</p><p>而被优太的电影所记录下的两位死者，永远以电影的形式活在了世上。</p><p>虽然，关于两位死者的<strong>“群体记忆”</strong>已经被电影所改变了。</p><p><img src="/images/tengbenshu/07.png" alt="07"></p><p><strong>人们对历史的记录，不也是如此吗？</strong></p><p>​     </p><p>在另一处，优太拍电影时给绘梨虚构了一个“吸血鬼”的角色形象，对应着最后绘梨阐明自己确实是真正的“吸血鬼”——虚构与现实交织在了一起。如此奇妙的转折，也正是作者对剧情精妙构思的体现。</p><p><img src="/images/tengbenshu/08.png" alt="08"></p><p>​     </p><hr><p>​     </p><h2 id="是漫画的分镜，也是电影的镜头"><a href="#是漫画的分镜，也是电影的镜头" class="headerlink" title="是漫画的分镜，也是电影的镜头"></a>是漫画的分镜，也是电影的镜头</h2><p>说到分镜，一向以别出心裁的漫画分镜设计而闻名的藤本树似乎在“摆烂”：整篇漫画的格子分配全部都是平均分割，无一例外——每页四个整齐排列的等宽格子，或两个等宽格子，或单页。这样的格子分配简直不像是出自专业的传统漫画家之手，反而像某个移动阅读时代的网络条漫的偷懒作风——但这显然是故意的。</p><p><img src="/images/tengbenshu/09.png" alt="09"></p><p>此篇漫画以手机录像的视角开场，并在全篇中大量使用录像的镜头来直接作为漫画的分镜。这便是如此设计分格的用意——优太的故事从手机录像开始，优太的生活通过手机录像记录，而这些记录便被直接安置在漫画中。</p><p>漫画的格子讲述着优太的故事，优太用录像记录着自己与亲近之人的故事——它们被播放在学校文化节的大荧幕上，被印刷在读者手中的漫画书本上。</p><p><strong>让镜头之外与镜头之内融合</strong>，正是作者的目的所在。</p><p><img src="/images/tengbenshu/10.png" alt="10"></p><p>“创作就是深入作品受众的内心问题，让他们大哭或者大笑。如果作者不受到相应的伤害，岂不是很不公平？”</p><p>父亲的这句话，是优太拍摄电影的台本，同时也是父亲对现实中的优太与绘梨说的。而这一幕被画在了漫画中——它作为漫画的台词，同时也是作者藤本树对现实中的读者说的。</p><p>此刻，我竟然体会到了一种meta的意味。</p><p><strong>——如此分析的话，岂不是意味着藤本先生也受到过相应的伤害？</strong></p><p>​     </p><hr><p>​     </p><h2 id="重复，重复，重复和重复"><a href="#重复，重复，重复和重复" class="headerlink" title="重复，重复，重复和重复"></a>重复，重复，重复和重复</h2><p>同样值得一提的，还有大量的重复镜头。在这篇漫画中随处可见这种现象：一页四个格子使用几乎相同的分镜，有些地方甚至连续几页都是如此。</p><p>一方面，这是为了表现这些镜头是优太使用手机拍摄的；另一方面，这能够很好地把控叙事的节奏，渲染漫画所传递的情绪。</p><p><img src="/images/tengbenshu/11.png" alt="11"></p><p><img src="/images/tengbenshu/12.png" alt="12"></p><p>沉默，沉默，沉默接着还是沉默。画面中的人没有动，物体没有动，只有人物表情有着细微的变化。但正是这些细微的表情精确地刻画了角色的内心，同时也牵动着读者的情感。</p><p>再配合上平均分割的等宽漫画格子，这看似拖拖拉拉的分镜设计成功地<strong>在一个没有时间轴的纸面作品中表现出了时间感</strong>——就像一帧一帧播放的电影一般，读者的阅读节奏被作者肆意地操控着。</p><p>藤本树对这种重复镜头的掌握可以算是到达了炉火纯青的地步，在他的另一个短篇漫画作品《lookback》中对此也有大量运用。</p><p><img src="/images/tengbenshu/13.png" alt="13"></p><p>​     </p><hr><p>​     </p><h2 id="有病的艺术家"><a href="#有病的艺术家" class="headerlink" title="有病的艺术家"></a>有病的艺术家</h2><p>伊藤优太，是个正常人吗？</p><p>我觉得这个问题等同于——</p><p>藤本树，是个正常人吗？</p><p>在很多读者的调侃中，藤本树已经彻彻底底成为了一个“精神病漫画家”——我认为这是一种赞誉。这种看似诋毁的评价恰好说明了藤本树的漫画风格：奇幻，超脱，意料之外。</p><p>伊藤优太的艺术风格，简直和藤本树一模一样。</p><p>前文也提到过，优太对《爆亡吾母》的结局处理手法，正是藤本对《再见绘梨》（此处指本篇漫画，而非漫画中的电影作品）的结局处理手法。两次爆炸已经将两位创作者光怪陆离内心世界彻底展现。</p><p>除此之外，漫画中也能见到许多对优太不寻常的行径的描述——</p><p>因为电影遭到同学批评便想简单地轻生；</p><p>被父亲评价“从小就有奇幻色彩”；</p><p>对拍摄“拉屎视频”的异常执着……</p><p><img src="/images/tengbenshu/14.png" alt="14"></p><p>但我最想说的，还是这个——</p><p>在漫画的结尾之处，优太的那一句<strong>“再见”</strong>。</p><p><img src="/images/tengbenshu/15.png" alt="15"></p><p> 当绘梨谈起自己真的是长生不老的吸血鬼后，有关寿命论的话题便开始了。</p><p>死后可以复活的绘梨已经度过了几十次轮回，或许她曾与无数的人产生过交往，但都随着一次次死亡丧失的记忆而忘却了。</p><p>但这一次则有所不同——优太为她拍摄了电影。</p><p>于是，绘梨便可以通过这个永存的电影来认识上一个自己，认识优太。</p><p><img src="/images/tengbenshu/16.png" alt="16"></p><p>绘梨终于拥有了一个可以永远陪着自己的人。</p><p>“不想坐着看电影的人，就请回吧？”</p><p><strong>宛如告白一般的邀请。</strong></p><p>如果这是一个正常又普通的恋爱漫画，那么此时，故事便应该在男女主一同看电影的画面中落下帷幕。</p><p><img src="/images/tengbenshu/17.png" alt="17"></p><p>但别忘了，这是藤本树的漫画。</p><p>于是——我们看到——伊藤优太先生——这位有病的艺术家——</p><p>他在如此浪漫的时刻，在两人历经了生死后重逢的时刻——</p><p>说了句——</p><p>“再见”</p><p>随后，便是爆炸。</p><p>​     </p><p> 我的大脑仿佛被侵犯了。</p><p>这一刻，我终于明白了。</p><p>绘梨在生死轮回中希冀的，不是记忆，也不是一个能永远陪伴自己的人。</p><p>优太穷尽一生所追求的，不是电影，也不是一个喜欢他和他的电影的人。</p><p><strong>他们只想要那一抹奇幻的色彩。</strong><img src="/images/tengbenshu/18.png" alt="18"></p><p>……</p><p>在写完上面这段煽情文字后，我沉思良久。</p><p>这看似无比浪漫的解读，真的是藤本先生创作的初衷吗？</p><p>我觉得不是。</p><p>他或许压根就没想那么多，只是在用自己的抽象的大脑画着漫画，让一切都遵从于自己的内心而发展——</p><p>藤本树才是真正有病的艺术家。</p><p>​     </p><hr><p>​     </p><h2 id="番外篇：我为藤本树献上这一封情书"><a href="#番外篇：我为藤本树献上这一封情书" class="headerlink" title="番外篇：我为藤本树献上这一封情书"></a>番外篇：我为藤本树献上这一封情书</h2><p>以下这段文字，并非是为这篇《再见绘梨》创作的，而是在很久以前，我阅读完藤本树的著作《电锯人》后一时兴起而写的。只是在今天看完了《再见绘梨》这篇漫画后，我的大脑中重新浮现起了往日读《电锯人》时的那种扭曲的快感——请允许我再一次为藤本树献上这一封情书。</p><p>​     </p><blockquote><p>我将心脏剖出，把鲜血涂抹在链锯上，向着宇宙之终焉献上丰盛的祭品，为穷尽一生所追求的真理的声音作出答复。在这超越永恒的刹那，深渊的回响愈发强烈，振聋发聩的咆哮声击穿了最后的防线，仿佛要窥见那不可知的极限——世界已深入混沌的漩涡，神明的惩罚已降临大地。那一切，便是用柴油与牛奶所清洗的，便是用泥土与面包所供养的，便是用报纸与棉被所遮掩的，都在一瞬之间爆炸，一切的物支离破碎，伴随着墓地前乌鸦的歌声升上天空——飞扬，散落，旋转，下坠——最终在熊熊烈焰的微笑中化为灰烬，却也不忘继续散布绝望的嘶吼，一如在极寒之境怒绽的鲜红色玫瑰。</p><p>​     </p><p>祂出现。似又离开，似又归来，似又消失，似又重现。在大脑与眼球将要炸裂的那一刻，祂振臂高呼，向着世间万物宣布新的造物主的尊名——</p><p>​     </p><p>藤本树！藤本树！藤本树！藤本树！</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;——&lt;strong&gt;关于《再见绘梨》与我所知的一切&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​     &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于本文的阅读提示：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;0.&lt;/strong&gt; 本文含有大量剧透内容，强烈建议在阅读本文前反复认真欣赏藤本树短篇漫画《再见绘梨》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt; 本文所叙述的内容包含了大量笔者的主观评价与个人论断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt; 如果在阅读本文的过程中产生任何生理上的不适感，请立刻停止阅读，并向医生寻求帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.&lt;/strong&gt; 藤本树，我的超人，精神病人，永远的神明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.&lt;/strong&gt; ？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7.&lt;/strong&gt; 爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸爆炸&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;​    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“创作就是深入作品受众的内心问题，让他们大哭或者大笑。如果作者不受到相应的伤害，岂不是很不公平？”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;电影的台词如是说，拍电影的人如是说；漫画的文本如是说，漫画家如是说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/tengbenshu/01.png&quot; alt=&quot;01&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;爆炸&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#爆炸&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;爆炸&quot;&gt;&lt;/a&gt;爆炸&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;全作的开篇，一切之起始——便是年轻的电影艺术家伊藤优太为他的母亲所拍摄的亲情电影纪录片——《爆亡吾母》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;母亲罹患重病，即将撒手人寰。唯一的儿子用手机镜头为她记录下每天的生活，直到母亲去世的那一刻——&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    <category term="杂谈" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>杨夏的日记</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2022/04/12/%E6%9D%A8%E5%A4%8F%E7%9A%84%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2022/04/12/%E6%9D%A8%E5%A4%8F%E7%9A%84%E6%97%A5%E8%AE%B0/</id>
    <published>2022-04-11T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-08-29T15:30:20.829Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="（一）-基地楼"><a href="#（一）-基地楼" class="headerlink" title="（一） 基地楼"></a><strong>（一）</strong> <strong>基地楼</strong></h2><p>3020年2月24日 星期四</p><p>昨天，后勤部的天瑾姐姐送给我一个新的本子，还有三根中性笔，她说可以在休息的时候写写画画什么的。但我不会画画，也不知道能写些什么，就想到可以记日记。但其实也没什么好记的，想到哪就写到哪吧。真羡慕7号走廊的烨老师，他画的画太好看了。我记得还在学校里的时候，妈妈说等我升上八年级就送我去绘画兴趣班，可是还没过多久我就被带到这里来了，听说那个美术学校也停办了。如果有机会的话，我说不定可以请烨老师教我画画。</p><p>3020年2月25日 星期五</p><p>今天是中国农历新年，食堂里包了饺子。但是饺子馅非常少，也没什么味道，完全没有小时候在家里吃到的那么好吃。不过虽然饺子不好吃，但大家今天都能额外放半天假，明天也正好轮到我的周末假，我得好好考虑一下去哪玩。</p><p>3020年2月26日 星期六</p><p>早上去7号走廊找了烨老师，但他不在，只能去找鹿和安安了。中午吃饭的时候门口来了三辆大卡车，我还以为是新的物资到了呢，结果是来征兵的。希望天瑾姐姐和烨老师不要跟他们走。</p><p>3020年2月27日 星期日</p><p>我的床单又被老鼠咬了一个洞。真讨厌啊这些老鼠，床单有什么好吃的。</p><p>3020年2月28日 星期一</p><p>今天一整天都在工厂劳动，太累了，不想写了。</p><p>3020年2月29日 星期二</p><p>今天是2月29日，是每四年才会出现一次的日子。但似乎也没什么特别的，基地楼的日子一天接着一天，每天都是一模一样的。我不知道这样的日子还要持续到什么时候，但一想到明天就要发放物资了，心情也就好很多了。</p><p>3020年3月1日 星期三</p><p>真是完全没想到啊！火柴、电池、胶带和卫生纸的数量只有上个月的一半，压缩饼干和水看起来也变少了，但幸好我以前在床底下藏了很多罐头。而且说好每年三月发放的新鞋子也没有了，以后只能拿穿破了的旧鞋子去后勤部换新的。纱布、酒精和止痛药的数量没变，止血剂还多给了一包。而且还额外发了很多没见过小药片，也不知道是干什么用的。</p><p>可恶啊……比起这些用不到的药物，我还是想要一双新鞋子。</p><p>3020年3月2日 星期四</p><p>昨天晚上有几个人去后勤部闹事，嫌发的物资太少了。幸好有老陈在，没多久他们就被赶走了。天瑾姐姐说政府把大部分物资都调到前线上去了，配给我们这里的只会越来越少。唉，也不知道这仗什么时候能打完。</p><p>3020年3月4日 星期六</p><p>今天趁着午休的时间又去了7号走廊，但烨老师还是不在，其他人也都不知道他去哪了。下午组装零件的时候差点被切割机割到手，然后还被工头骂了，让我把手套戴上再干活。可是戴手套真的太热了，不出十分钟手心里就全是汗。</p><p>3020年3月7日 星期二</p><p>听说隔壁寝室有人的压缩饼干被偷了，小六子跑了三个走廊大喊抓小偷，但压根没人理他。自从治安部的人被调到前线上去以后，这种事情都没人管了。</p><p>看来我也得想办法提防小偷。我准备把压缩饼干也藏到床下面去，最好拿罐头压着，希望这样不会被老鼠吃掉。</p><p>3020年3月8日 星期三</p><p>今天有个政府官员来我们基地楼了。他说要给我们这里发一些书本给孩子们学习。真他妈可笑，我们连饭都吃不饱，哪还有心思学习。与其发书本，不如多给点米面和菜。</p><p>3020年3月9日 星期四</p><p>听说烨老师回来了，我打算明天晚上去找他，问问能不能教我画画的事情。</p><p>3020年3月10日 星期五</p><p>刚才出去找了烨老师，他说等我下次放周末假的时候就可以教我。</p><p>3020年3月15日 星期三</p><p>今天食堂里只有干的发硬的馒头，我就着半杯水才咽下去。食堂的年阿姨怕我吃不饱，偷偷给我多分了半个，但晚上还是肚子饿。我已经一个星期没吃到新鲜蔬菜了。</p><p>3020年3月19日 星期日</p><p>感觉最近这几天没什么值得记下来的事情，就没怎么写日记。之前还觉得每天记一记日记挺有意思，现在不是很想写了。就是不知道写这些东西有什么用，也没人会看。</p><p>3020年3月20日 星期一</p><p>今天早上整个基地楼都停电了，工厂没法开工，我就在屋里一直睡到了中午，这样肚子会好受一点。小六子在农场干活，就算停电他也得去。晚上的时候小六子饿得难受，我把我私藏的牛肉罐头送给他了。</p><p>3020年3月22日 星期三</p><p>今天上面发了新的通知，说是下周要把基地楼里所有十六岁以下的孩子和七十岁以上的老人转移到其他地方去。看来要和小六子、鹿、安安他们告别了。</p><p>3020年3月23日 星期四</p><p>小六子说他想留在基地楼，跟我们在一块儿。于是他今天跑去找烨老师，偷偷把自己资料上的年龄改掉了。这小子可真行啊。</p><p>3020年3月26日 星期日</p><p>今天那几个政府官员又来了，他们说十六岁以下的孩子会被送到学校去学习，七十岁以上的老人会被送到医疗设施更好的基地楼。我觉得这话纯属放屁。天瑾姐姐说过，现在外边的学校大部分都废弃了，医院里的医生也都被整合到前线上去了。但我看安安好像还挺期待去上学的，鹿也说他想去看看外边的世界。我就没打算告诉他们实情。</p><p>3020年3月27日 星期一</p><p>和小六子他们约好了，明天晚上在我的寝室里给鹿和安安送行。真舍不得他们，也不知道这次分别以后什么时候能再见到了。</p><p>3020年3月28日 星期二</p><p>明明说好了是晚上统一发车，结果我从工厂回来的时候鹿和安安已经走了。天瑾姐姐说转移的车队催的急，他们中午就提前出发了。唉！我都没能好好跟他们俩告别。</p><p>小六子好像很生气的样子，但我似乎没什么感觉。也许是已经习惯了太多次这样的不辞而别，我的内心已经变得麻木了吗？</p><p>3020年3月31日 星期五</p><p>今天基地楼里又停电了一整天。最近停电真是频繁，工厂完全没法开工，上面的订单任务反而越来越多，工头都要愁死了。</p><p>因为没有电，食堂架了个烧火的炉子用来做饭。这种炉子我只在电视上见过，好像做起饭来特别慢，年阿姨一直到熄灯的时间还在后厨里忙碌。</p><p>3020年4月1日 星期六</p><p>今天发了这个月的物资，我还以为又要变少了呢，没想到跟三月份的时候数量差不多。并且不认识的药片又增加了，天瑾姐姐说其中大部分药是用来防辐射的。</p><p>3020年4月5日 星期三</p><p>工厂关闭了，我被调到后勤部去了。听说从今天起基地楼会有很长一段时间不供电了。晚上的时候给每个人都发了蜡烛用来照明，这东西昏昏暗暗的，火焰还老是乱跳，写日记的时候总看不清。</p><p>3020年4月6日 星期四</p><p>晚上吃饭的时候，工头说他准备当兵上前线去，还问我要不要一起去。他说军营里的伙食和待遇比这边要好得多，还有额外的津贴。我跟他说明天再做决定。</p><p>3020年4月7日 星期五</p><p>工头大哥跟着征兵的人走了，希望他一路平安。我最终还是没打算去当兵，毕竟随时都有可能死掉。我记得小六子和安安的父母就是在战场上牺牲的。</p><p>3020年4月9日 星期日</p><p>今天终于轮到我的周末假了，我一大早就去7号走廊找烨老师，可他又消失了。小六子整天都要在农场犁地，我只能去找天瑾姐姐玩。结果看到后勤部也正忙得不可开交，于是一个下午我都在帮天瑾姐姐搬东西，好不容易等到的假期又没了。</p><p>3020年4月12日 星期三</p><p>上面发了紧急通知，说让我们整个基地楼里的人都迅速撤离，明天中午之前就要收拾好行李准备走人。不过我也没什么行李可收拾的，也就是这个月没用完的物资，偷藏的一点罐头和这个日记本罢了。</p><p>3020年4月13日 星期四</p><p>现在我正在一辆大卡车上，车特别颠簸，根本没法写字。</p><p>我不知道我们要去哪。</p><p>3020年4月14日 星期五</p><p>我们在一个像是军营的地方停下来了，有个军官让我们清点人数。</p><p>少了23个人。</p><p>小六子和年阿姨不见了。</p><p>晚上的时候在军营里吃了盒饭，有米饭、土豆丝和鸡蛋。很久没有吃过这么好吃的饭了。</p><p>3020年4月15日 星期六</p><p>今天一整天都继续在卡车上赶路，只有下午三点左右停了一会儿，给我们发了些吃的东西，都是应急包装食物。一天只吃一顿饭也太难受了，我看大家都饿的不行。我的包里倒是有我藏的罐头和饼干，但我不敢拿出来，我害怕被别人抢走。</p><p>车上实在是太晃了，不写了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;（一）-基地楼&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#（一）-基地楼&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;（一） 基地楼&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;（一）&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;基地楼&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;3020年2月24日 星期四&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨天，后勤部的天瑾姐姐送给我一个新的本子，还有三根中性笔，她说可以在休息的时候写写画画什么的。但我不会画画，也不知道能写些什么，就想到可以记日记。但其实也没什么好记的，想到哪就写到哪吧。真羡慕7号走廊的烨老师，他画的画太好看了。我记得还在学校里的时候，妈妈说等我升上八年级就送我去绘画兴趣班，可是还没过多久我就被带到这里来了，听说那个美术学校也停办了。如果有机会的话，我说不定可以请烨老师教我画画。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3020年2月25日 星期五&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天是中国农历新年，食堂里包了饺子。但是饺子馅非常少，也没什么味道，完全没有小时候在家里吃到的那么好吃。不过虽然饺子不好吃，但大家今天都能额外放半天假，明天也正好轮到我的周末假，我得好好考虑一下去哪玩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3020年2月26日 星期六&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早上去7号走廊找了烨老师，但他不在，只能去找鹿和安安了。中午吃饭的时候门口来了三辆大卡车，我还以为是新的物资到了呢，结果是来征兵的。希望天瑾姐姐和烨老师不要跟他们走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3020年2月27日 星期日&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的床单又被老鼠咬了一个洞。真讨厌啊这些老鼠，床单有什么好吃的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3020年2月28日 星期一&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    <category term="小说" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
    <category term="长篇" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E9%95%BF%E7%AF%87/"/>
    
    <category term="连载" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E8%BF%9E%E8%BD%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一白的宇宙</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2022/04/11/%E4%B8%80%E7%99%BD%E7%9A%84%E5%AE%87%E5%AE%99/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2022/04/11/%E4%B8%80%E7%99%BD%E7%9A%84%E5%AE%87%E5%AE%99/</id>
    <published>2022-04-10T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-08-29T15:34:41.125Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“老师，我们为什么要在三维教室里上课呢？”</p><p>夕老师刚走进门，一个稚嫩的声音就在教室后排响起。一白，这个班里最调皮的孩子又没经过老师的同意就发言了。</p><p>“这节实验课的内容是创造一个三维的宇宙。”夕老师把课本放在讲台上，慢慢地说，“大家在三维空间里操作可以更好地理解实验过程。”</p><p>“可是三维空间好挤啊……”一白伸出脚，踢到了桌子腿。</p><p>“那么，给大家一个奖励怎么样？”夕老师露出一个微笑，“这节课表现好的同学，明天的体育课可以去六维体育馆。” </p><p>孩子们的情绪瞬间高涨了起来。</p><p>“太棒了！”</p><p>“明天我要去玩六维弹球！”</p><p>……</p><p>“安静。”夕老师拍了拍讲桌，“但是，有奖励就有惩罚。表现不好的同学只能去四维教室做义务劳动。”</p><p>班里几个成绩不太好的孩子立刻泄下了气，一白看起来似乎也不太高兴。</p><p>“好了好了。现在我们开始上课，请大家把自己的三维创生仪拿出来。”</p><p>一白缓缓地从书包里掏出那个脏兮兮的创生仪，上面的刮痕证明它已经被摔过了很多次。</p><p>夕老师开始讲课了，一白的眼睛却一直盯着窗外。夕老师不时把目光投向一白，提醒他认真听课。</p><p>“现在大家可以自己操作了。”</p><p>夕老师抬起手腕，看了看表。讲课时间比预计短了五时，离下课还有七十五时，夕老师对自己的课堂还算满意。</p><p>实验开始了，同学们都认真地在自己的创生仪上操作着。夕老师则沿着过道在教室里徘徊，依次看着每个同学的作品。</p><p>“舟十，你的宇宙是什么样的呢？”夕老师停在了舟十的课桌前，温柔地询问这个内向的小女孩。</p><p>“嗯……它是……”舟十用手指向自己的创生仪，显然有些紧张，“中间的这个，这个矩形固体叫做‘地’，在‘地’外层的球形遮罩叫做‘天’。然后，‘地’就拥有了静止与永恒，‘天’就拥有了运动与变化。宇宙间的人们呀，就生活在‘地’上，‘天’则围绕在他们头顶，包裹着整个宇宙。”</p><p>“那这两颗小球是什么？”</p><p>“这是‘日’和‘月’，它们会沿着‘天’的圆形轨道运动。‘日’提供‘火’和‘热’，‘月’提供‘水’和‘气’……”</p><p>“还有吗？”</p><p>“还有还有！在‘天’上，有‘风’、‘云’、‘雨’、‘雾’；在‘地’上，有‘山’、‘川’、‘海’、‘原’……”舟十兴致勃勃地介绍着自己的宇宙，脸颊因为激动而泛红。</p><p>“很不错！我很喜欢你给这些宇宙元素起的名字。”夕老师拍了拍舟十的头，舟十的脸瞬间变得更红了。</p><p>坐在在舟十后面的男生叫亚托，是班里成绩最好的学生，此刻他正在草稿纸上演算着什么。夕老师看向亚托的创生仪——只有一些大小不一的球体，静静地悬浮在空旷的宇宙中，一动不动。这样的宇宙看起来非常普通，简直不像是班级第一的作品。</p><p>“亚托。”夕老师忍不住打扰他，“这是你的宇宙吗？”</p><p>“嗯。”亚托抬起头，停下了手中的计算，将创生仪上的时间速度旋钮调整了一个角度。</p><p>“但这只是我静止的宇宙。”</p><p>大大小小的球体立刻动了起来，它们整体上绕着正中间的蓝色小球旋转，但运动速度和轨迹又十分不规则，时而快，时而慢，时而前进，时而逆行……各个球体在运动中彼此交叉相错，又总能在快要撞到一起时巧妙地避开，仿佛在表演一段混乱而奇异的舞蹈。这让夕老师想到了封闭空间中粒子的随机运动——但这些球体的运动并不随机，他们在整体上依然有着明显的规律性。</p><p>“正中间的小球叫做‘地球’，固定不动。向外依次是‘月球’、‘水星’、‘金星’、‘太阳’……每颗球体都按照各自的‘本轮’轨道和‘均轮’轨道运动，整个宇宙最外层的是‘恒星天’。我知道这看起来很乱，但都是遵循规律的。”</p><p>亚托按下了创生仪的轨道线显示按钮，一条条密密麻麻的轨道线瞬间布满了整个创生仪。</p><p>“你的轨道线有好多相交的情况，这些球体不会相撞吗？”</p><p>“不会，我现在正在解决这件事。”亚托停顿了一下，用笔指着草稿纸上没有完成的计算：“这是最后一部分的计算，大约还需要验证一下42个新增的小本轮。不过很快就能完成了，只要确定好了每颗球体的轨道和速度，就可以保证整个宇宙精确无误地运行。”</p><p>“非常棒！”夕老师满意地点了点头，这才是第一名该有的样子。</p><p>转过身，夕老师注意到了不远处的卉。这个古灵精怪的小女孩经常会做出一些奇奇怪怪的举动。</p><p>“卉，你的宇宙……”夕老师走近卉的课桌，看向卉的创生仪——那里面有几只叠在一起的乌龟。</p><p>“这些乌龟是什么？”</p><p>“是乌龟塔哟！”</p><p>“乌龟塔？”</p><p>卉旋动空间尺度旋钮，调大了整体视野。于是夕老师看到了一座巨大无比的乌龟塔——无数只乌龟一个接一个地摞在一起，看不到尽头。</p><p>“我是用Y轴上的‘平铺’让他们堆叠起来的！世界建立在乌龟塔上！”</p><p>“没有其他的了吗？”</p><p>“其他的？乌龟塔顶就是整个世界。”</p><p>夕老师哭笑不得，卉的思维总是让人捉摸不透。这样的作业明显是没有办法得高分的，但夕老师还是放弃了批评。</p><p>“想象力很奇特呢……但如果你能多参考课本上的示范宇宙，作品会更棒的。”</p><p>卉若有所思地点了点头，但夕老师知道她根本不会把自己的话放在心上。</p><p>接下来是一白……夕老师想着，走到了一白的桌前。一白和亚托一样，埋头在草稿纸上演算着。但他的创生仪上空空的，什么都没有。</p><p>夕老师似乎有些生气：“一白，你这节课都在做什么？”</p><p>“计算。”一白头也不抬地回答。随后他伸出手，拉开了创生仪上的数模抽屉。</p><p>小小的数模抽屉被一大堆数学公式占满，夕老师仔细看了看——都是用来表达各种基本概念的公式，有熵增、守恒、相互作用……</p><p>“你为什么不按照课本上的顺序，先构建物理模型，再构建数学模型呢？”</p><p>“数学模型有了，物理模型自然会出现。”一白依然没有抬头，只是继续着自己的计算。</p><p>“你的数学模型未免也太复杂了。广义相对论和量子场……这是六年级才学的东西，你能搞懂吗？”</p><p>“我预习了。”</p><p>“这样复杂的宇宙很难保持稳定。稍有不慎，就会立即爆炸或者坍塌。”</p><p>“所以我一直在完善它。”</p><p>夕老师叹了口气，不耐烦地用手指敲击着一白的课桌：“不管你把作业做成什么样子，明天早上必须交上来一个完整的宇宙。如果交不上的话，我可是会让你在体育课上补作业的。”</p><p>“知道。”一白的手继续在草稿纸上飞舞。</p><p>​     </p><p>晚上回到家后，为了做作业，一白甚至把自己的房间降成了三维空间。</p><p>九十六时过去，一白终于停下了笔，再仔细检查了一遍数模抽屉里的公式和定律，他终于开始构建这个伟大宇宙的物理模型——</p><p>那就是一个点。一白在创生仪正中间画了一个点。</p><p>“舟十的宇宙太简单了。”一白自言自语道，“只有两个发光的球在做圆周运动，真是一点创意都没有……</p><p>“亚托确实会讨老师欢心。那些同时拥有多个轨道的运动方式，也不过是课本上例题的变形罢了。怪不得他总能拿高分。</p><p>“卉那家伙，真是什么都想得出来……拿乌龟塔当宇宙，可真是个小孩子。”</p><p>而他，一白，则不同于以上所有人。</p><p>“我要创造一个会进化的宇宙。”</p><p>按照他的设想——在大量数学定律的相互作用下，这一个简单的点，会很快发生“进化”。在自己仔细严谨的计算下，宇宙并不会像夕老师说的那样爆炸或者坍塌。</p><p>可是，这个点像他自己一样倔强。十二时过去了，点没有发生丝毫变化。</p><p>一白不耐烦地用笔尖戳了一下这个点。</p><p>瞬间，点开始快速膨胀，体积立刻占满了半个创生仪。凝结在点中的大量热量也在一瞬之间迸发出来，与膨胀的点一同扩散。随着热量的弥漫，创生仪中被点禁锢的粒子开始了高速随机运动，它们彼此撞击，融合，分裂，湮灭……</p><p>这个过程进行得太快了，一白赶紧调慢了时间速度旋钮，细细观察他的宇宙。</p><p>他的宇宙果真发生了进化。</p><p>波与粒子在变化，物质与能量在变化，时间与空间在变化……在一个复杂而庞大的数学模型的作用下，这些元素相互制约同时也相互促进。大量物质在各自引力的影响下聚集起来，形成各种各样的新的物质团。随着宇宙体积的不断扩大，物质团开始相互远离，并逐渐趋于稳定。光在宇宙间传播，而暗物质则隐藏于宇宙的每一个角落……</p><p>一白被眼前的景象惊呆了，他睁大了眼睛，一动不动地盯着创生仪。</p><p>大约过了三十时，宇宙终于停止膨胀，在短暂的稳定后，宇宙的体积开始缩小，物质团不断地撞在一起，相互挤压……宇宙的密度越来越大，最终，整个宇宙坍缩成一个点，与最初的点一模一样。</p><p>好一会儿，一白才回过神来。</p><p>这个会进化的宇宙，太精彩了！</p><p>一白激动地拿起笔，再次用笔尖戳了一下那个点，他想再看一次整个宇宙的进化过程。</p><p>然而，这次创生仪却没有展现出他所希望的图景。点只是微微抖动了一下，便立即恢复了静止。</p><p>一白感到有些奇怪，又戳了它一下。</p><p>这一次，点瞬间化为六条波，向六个方向射去，在碰到创生仪内壁后被反射回来，重新聚集成一个静止的点。</p><p>一白急了起来。接下来的一整晚，他用笔尖戳了那个点无数次，却再也没能看到那个能持续整整六十时的“进化的宇宙”。这个点每次都会呈现出不同的变化状态，却都是很快就变回了原来那个静止的点。</p><p>许久之后，一白放下了笔，仰面靠在椅子上。</p><p>​     </p><p>夕老师的办公桌上放着各式各样的宇宙模型，有天圆地方、地心宇宙、乌龟塔……而其中最特殊的一个——一白的宇宙模型，则是一个静止的点。</p><p>“所以说，一白，”夕老师推了一下眼镜，“你只是戳了一下？”</p><p>“是的。但之后再戳就没效果了。”</p><p>夕老师从笔筒里抽出一支漂亮的钢笔，拔开笔帽，用笔尖轻轻戳了一下那个点。点分裂成了三个小球，它们围绕彼此进行着毫无规则的运动，随后撞击在一起，融合成一个与原来相同的点。</p><p>“不对不对，我来！”一白手中紧紧攥着自己的笔，从另一个方向戳了一下。这一次，点膨胀了，就像昨天晚上那样。</p><p>“你看你看！”一白激动地喊了起来，“我就说是这个样子！它马上就可以……”</p><p>然而没等一白说完，膨胀的点就立刻收缩了回去。</p><p>一白愣住了。夕老师则是微笑着，没有开口。</p><p>“我想，只有用和我昨晚完全一模一样的力度和方向，才能看到那个宇宙。”一白嘟着嘴，“稍微差一点都不行。”</p><p>“我早就说过这样的宇宙很不稳定。初始条件有任何一点细微的不同，都会导致它产生不同方向的演化。而且最终也会坍塌。”</p><p>“但我昨天晚上看到的宇宙，确实是最完美的宇宙。”一白依旧不愿服输。</p><p>夕老师转过身，把钢笔放回了笔筒。</p><p>“你觉得我会给你的作业多少分呢？”</p><p>“我不知道……”一白的声音逐渐变得微弱，“我猜你会给我零分，然后让我在体育课上补作业。”</p><p>“不，我会给你满分。”</p><p>一白的瞳孔颤动了一下。</p><p>“一个会在不同初始条件下展现出不同图景的宇宙，我相信它拥有无限种可能性。”夕老师把一白的宇宙模型摆在了所有模型的最前面，微笑着说，“所以，今天的体育课，你可以去六维体育馆上课了。”</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;“老师，我们为什么要在三维教室里上课呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夕老师刚走进门，一个稚嫩的声音就在教室后排响起。一白，这个班里最调皮的孩子又没经过老师的同意就发言了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这节实验课的内容是创造一个三维的宇宙。”夕老师把课本放在讲台上，慢慢地说，“大家在三维空间里操作可以更好地理解实验过程。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“可是三维空间好挤啊……”一白伸出脚，踢到了桌子腿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那么，给大家一个奖励怎么样？”夕老师露出一个微笑，“这节课表现好的同学，明天的体育课可以去六维体育馆。” &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;孩子们的情绪瞬间高涨了起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“太棒了！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“明天我要去玩六维弹球！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“安静。”夕老师拍了拍讲桌，“但是，有奖励就有惩罚。表现不好的同学只能去四维教室做义务劳动。”&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    <category term="短篇" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E7%9F%AD%E7%AF%87/"/>
    
    <category term="小说" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Linux作业 正则表达式</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2022/04/07/Linux%E4%BD%9C%E4%B8%9A%20%E6%AD%A3%E5%88%99%E8%A1%A8%E8%BE%BE%E5%BC%8F/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2022/04/07/Linux%E4%BD%9C%E4%B8%9A%20%E6%AD%A3%E5%88%99%E8%A1%A8%E8%BE%BE%E5%BC%8F/</id>
    <published>2022-04-06T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-04-07T08:38:22.939Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>[TOC]</p><h2 id="题目要求"><a href="#题目要求" class="headerlink" title="题目要求"></a>题目要求</h2><p>从因特网上搜索相关Web网页，处理网页html数据，从中提取出当前时间点北京各监测站的PM2.5浓度，输出格式如下。要求：写出各个处理步骤，并给出解释。</p><p>2020-03-09 13:00:00,海淀区万柳,73</p><p>2020-03-09 13:00:00,昌平镇,67</p><p>2020-03-09 13:00:00,奥体中心,66</p><p>2020-03-09 13:00:00,海淀区万柳,73</p><p>2020-03-09 13:00:00,昌平镇,73</p><p>2020-03-09 13:00:00,奥体中心,75</p><hr><h2 id="使用wget命令获取网页内容"><a href="#使用wget命令获取网页内容" class="headerlink" title="使用wget命令获取网页内容"></a>使用wget命令获取网页内容</h2><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">wget http://www.86pm25.com/city/beijing.html</span><br></pre></td></tr></table></figure><p><img src="/images/linux_regular/clip_image002.png" alt="img"></p><hr><h2 id="使用cat命令查看生成的文件内容"><a href="#使用cat命令查看生成的文件内容" class="headerlink" title="使用cat命令查看生成的文件内容"></a>使用cat命令查看生成的文件内容</h2><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">cat beijing.html</span><br></pre></td></tr></table></figure><p><img src="/images/linux_regular/clip_image004.png" alt="img"></p><p><img src="/images/linux_regular/clip_image006.png" alt="img"></p><hr><h2 id="使用sed命令将HTML中的标签内容替换为空格"><a href="#使用sed命令将HTML中的标签内容替换为空格" class="headerlink" title="使用sed命令将HTML中的标签内容替换为空格"></a>使用sed命令将HTML中的标签内容替换为空格</h2><p>使用正则表达式 <code>&lt;[^&gt;]*&gt;</code> 找出所有标签</p><p>进行这一步是为了更方便地找到所需要的文字内容</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">cat beijing.html | sed &#x27;s/&lt;[^&gt;]*&gt;/ /g&#x27;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p><img src="/images/linux_regular/clip_image008.png" alt="img"></p><p><img src="/images/linux_regular/clip_image010.png" alt="img"></p><p><img src="/images/linux_regular/clip_image009.png" alt="img"></p><hr><h2 id="编写正则表达式"><a href="#编写正则表达式" class="headerlink" title="编写正则表达式"></a>编写正则表达式</h2><p>可以看到，需要的包含时间的行都包括 “更新：” 这个字符串</p><p>需要的包含pm2.5数据的行都包括 “数字μg” 这个字符串</p><p>使用正则式表达则分别为：<code>更新：</code> 和 <code>[0-9][0-9]*μg</code></p><p>使用grep命令验证如下：</p><p><img src="/images/linux_regular/clip_image014.png" alt="img"></p><p><img src="/images/linux_regular/clip_image012.png" alt="img"></p><p>可以发现其中时间行的第1域和第2域分别为日期和时间</p><p>数据行的第1域和第3域分别为地点和pm2.5浓度</p><hr><h2 id="编写awk文件"><a href="#编写awk文件" class="headerlink" title="编写awk文件"></a>编写awk文件</h2><p>使用vim命令编写a.awk文件</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">vim a.awk</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>生成一个名为a.awk的文件并进入vim编辑模式</p><p>按下<code>i</code>进入输入模式，按下<code>x</code>删除当前光标所在处的字符，按下<code>:</code>进入底线命令模式（输入命令）</p><p>在insert输入模式下，按下 Esc 键退出输入模式进入命令模式</p><p>在底线命令模式下，<code>w</code>保存文件，<code>q</code>退出程序</p><p><img src="/images/linux_regular/clip_image015.png" alt="img"></p><p>编辑a.awk文件如下：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">/更新：/&#123;d=$1;t=$2;&#125;/[0-9][0-9]*μg/&#123;printf(&quot;%s,%s,%s,%s\n&quot;,d,t,$1,$3);&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>其中将通过正则表达式<code>更新：</code>找到的时间行的第一域（日期）保存为变量d，将第二域（时间）保存为变量t，最后和通过正则表达式<code>[0-9][0-9]*μg</code>找到的数据行的第一域（地点）和第三域（pm2.5浓度）同时输出。</p><p><img src="/images/linux_regular/clip_image017.png" alt="img"></p><p>使用awk命令进行输出：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">cat beijing.html | sed &#x27;s/&lt;[^&gt;]*&gt;/ /g&#x27; | awk -f a.awk</span><br></pre></td></tr></table></figure><p><img src="/images/linux_regular/clip_image019.png" alt="img"></p><hr><h2 id="修改为标准格式"><a href="#修改为标准格式" class="headerlink" title="修改为标准格式"></a>修改为标准格式</h2><p>对比题目中给出的标准输出格式，修改如下：</p><p>将多余的字符 <code>更新：</code>、<code>日,</code>、<code>μg/m³</code> 删除</p><p>将 <code>年</code>、<code>月</code> 替换为 <code>-</code></p><p>将 <code>时</code> 替换为 <code>:00:00</code></p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">cat beijing.html | sed &#x27;s/&lt;[^&gt;]*&gt;/ /g&#x27; | awk -f a.awk | sed -e &#x27;s/更新：/ /g&#x27; -e &#x27;s/年/-/g&#x27; -e &#x27;s/月/-/g&#x27; -e &#x27;s/日,/ /g&#x27; -e &#x27;s/时/:00:00/g&#x27; -e &#x27;s/μg\/m³/g&#x27;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>注意其中<code>μg/m³</code>中的<code>/</code>需要转义，应写为<code>μg\/m³</code></p><p>并且由于之前的a.awk文件是基于消除HTML标签后的内容进行编写的，所以必须要先消除&lt;&gt;标签后再使用awk，不能将消除&lt;&gt;的sed命令和之后的sed -e命令合并。</p><p>最后成功输出如图所示：</p><p><img src="/images/linux_regular/clip_image023.png" alt="img"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;[TOC]&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;题目要求&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#题目要求&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;题目要求&quot;&gt;&lt;/a&gt;题目要求&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从因特网上搜索相关Web网页，处理网页html数据，从中提取出当前时间点北京各监测站的PM2.5浓度，输出格式如下。要求：写出各个处理步骤，并给出解释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020-03-09 13:00:00,海淀区万柳,73&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020-03-09 13:00:00,昌平镇,67&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020-03-09 13:00:00,奥体中心,66&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020-03-09 13:00:00,海淀区万柳,73&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020-03-09 13:00:00,昌平镇,73&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020-03-09 13:00:00,奥体中心,75&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="学习" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    
    <category term="学习" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    <category term="Linux" scheme="http://sherroe.github.io/tags/Linux/"/>
    
    <category term="笔记" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>妄想录 篇二</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2022/03/28/%E5%A6%84%E6%83%B3%E5%BD%95%20%E7%AF%87%E4%BA%8C/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2022/03/28/%E5%A6%84%E6%83%B3%E5%BD%95%20%E7%AF%87%E4%BA%8C/</id>
    <published>2022-03-27T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2023-07-19T19:37:55.218Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>索引</strong></p><ul><li><a href="http://sherroe.top/2022/09/19/%E5%A6%84%E6%83%B3%E5%BD%95%20%E7%AF%87%E4%B8%80/">妄想录 篇一</a>（2017-2019）</li><li><a href="http://sherroe.top/2022/03/28/%E5%A6%84%E6%83%B3%E5%BD%95%20%E7%AF%87%E4%BA%8C/">妄想录 篇二</a>（2021-2022）</li></ul><p>此篇所谓“妄想录”者，只是一些没有意义的，自以为是的，晦涩抽象的文字罢了。</p><p>或许是某一时刻的情感流露？或许仅仅是百无聊赖之中的闲言碎语？亦或者根本就是小丑般的哗众取宠与无病呻吟？</p><p>谁知道呢，但它们就在这里。</p><hr><h2 id="艺术品"><a href="#艺术品" class="headerlink" title="艺术品"></a>艺术品</h2><blockquote><p>2021年5月18日</p></blockquote><p>我梦想着一件艺术品<br>一件绝美又丑陋的艺术品<br>周身饰以绮丽的色彩<br>内里灌入浑黑的墨汁<br>然后在瞬间从手中滑落<br>砸在地上，炸裂，迸发<br>仿佛熊熊烈焰中燃烧的花朵<br>那将是我迄今为止短暂人生中最精彩最浑浊的绽放</p><p>但我终究不能创作艺术<br>我终究在条条岔路间踱步<br>只因我拥有一块玉<br>只因我正在寻找远方的梯<br>我想登上梯，顶着怒号的狂风攀爬<br>却看到了崖，深不见底的崖</p><p>想嘶吼，想发狂，想坠入深崖<br>在嘶吼，在发狂，在走向尽头<br>欲守护好怀中本愿完美的玉<br>却不能及眼前通向光芒的梯<br>渐渐落上一个个瑕疵与伤痕<br>玉将碎，未碎<br>狂澜终挽，却又见到了焰中的花<br>似是伊甸园的蛇在耳边嘶鸣<br>企图点亮我心中最后的艺术亡魂</p><p>将玉摔碎，玉便是艺术品<br>便能绽放，便能让墨汁污染周遭<br>或者，忘记那夸张的艺术，只是守着玉<br>守着满是伤痕的玉<br>望着遥不可及的梯<br>做着不知何时能结束的梦</p><hr><h2 id="藤本树！藤本树！"><a href="#藤本树！藤本树！" class="headerlink" title="藤本树！藤本树！"></a>藤本树！藤本树！</h2><blockquote><p>2021年8月15日</p></blockquote><p>我将心脏剖出，把鲜血涂抹在链锯上，向着宇宙之终焉献上丰盛的祭品，为穷尽一生所追求的真理的声音作出答复。在这超越永恒的刹那，深渊的回响愈发强烈，振聋发聩的咆哮声击穿了最后的防线，仿佛要窥见那不可知的极限——世界已深入混沌的漩涡，神明的惩罚已降临大地。那一切，便是用柴油与牛奶所清洗的，便是用泥土与面包所供养的，便是用报纸与棉被所遮掩的，都在一瞬之间爆炸，一切的物支离破碎，伴随着墓地前乌鸦的歌声升上天空——飞扬，散落，旋转，下坠——最终在熊熊烈焰的微笑中化为灰烬，却也不忘继续散布绝望的嘶吼，一如在极寒之境怒绽的鲜红色玫瑰。</p><p>祂出现。似又离开，似又归来，似又消失，似又重现。在大脑与眼球将要炸裂的那一刻，祂振臂高呼，向着世间万物宣布新的造物主的尊名——</p><p>藤本树！藤本树！藤本树！藤本树！</p><hr><h2 id="黑白琴键"><a href="#黑白琴键" class="headerlink" title="黑白琴键"></a>黑白琴键</h2><blockquote><p>2021年11月1日</p></blockquote><p>深夜，钢琴的尾音顿挫悠扬<br>音符旋转，飞跃，停落在教堂金色的穹顶上<br>向着天空，应和云的歌唱<br>云后是泛白的月光</p><p>深夜，昆虫的欲望躁动疯狂<br>倾巢而出，朝着教堂的方向<br>琴声嘈杂，已无人祷告<br>唱诗班的最后一曲节目，是死亡的篇章</p><p>深夜，绿色的萤火穿过琉璃门窗<br>教堂的塔尖，不再现白天的金碧辉煌<br>在夜的镇魂曲中，一切的颜色都被遗忘<br>仅有无数黑白的尸骨<br>伴随着琴键一同埋葬</p><hr><h2 id="烂橘子与录音带"><a href="#烂橘子与录音带" class="headerlink" title="烂橘子与录音带"></a>烂橘子与录音带</h2><blockquote><p>2021年11月25日</p></blockquote><p>橘子应该存在于世上，正如所有水果都应该存在于世上。它是造物主的杰作，是大自然的珍宝，是来自神明的馈赠。</p><p>但它腐烂了。它被无知且傲慢的人类遗忘，在泡面桶与速溶咖啡的掩埋下，在一刻又一刻的阳光的闪烁下，逐渐长出绿色的伤痕——终于，橘子腐烂了。它的半张脸变成了绿色，像是战争后侵略者留下的废墟，空气中仍然散漫着酸臭刺鼻的硝烟。</p><p>没有人希望这样，没有人喜欢烂掉的橘子。但橘子烂与不烂，对它自己来说，对泡面桶与速溶咖啡来说，对耳机线与订书针来说，都无所谓。谁也不会在乎橘子是橙色的还是绿色的，除了那个傲慢的人类。</p><p>人类后悔了。他曾在欲望的驱使下，为了满足自己味蕾，不负责任地将橘子绑架。他为了橘子付出了金钱，却无法享受到本该收获的美味——直到最后，人类只能用照片与文字，尝试记录那个未曾令他感到快乐的橘子。</p><p>橘子会对此作何感想？橘子不知道，橘子只是烂掉了罢了。</p><hr><h2 id="新年寄语"><a href="#新年寄语" class="headerlink" title="新年寄语"></a>新年寄语</h2><blockquote><p>2022年1月1日</p></blockquote><p>新年了。</p><p>或许所谓新年并没有什么特别的意义。不管是2022还是2021、是2222还是9998、是23点59分还是00点01分，这个人类自己编造出的为了记录时间的数字究竟是多少都无所谓。它并没有太多特别的含义，也不会对你的生活产生什么本质上的影响。太多人忙碌于在网络计时的整点时刻发送朋友圈，却忘记了自己眼前真实的，可以触碰到的生活。</p><p>……</p><p>或许。</p><p>或许这个与大众格格不入的论调看起来很吸引人？但保持这种自以为是的，高高在上的“理性感”，未免也太无趣，太可怜了。</p><p>所以还是尽量寻找一些意义吧？总归是一个纪念性的数字，总归是一点可以自得其乐的仪式感，总归是每个人都会认可的，在这个特别的日子里见面就会互道一句的——“新年快乐”。</p><hr><h2 id="戏"><a href="#戏" class="headerlink" title="戏"></a>戏</h2><blockquote><p>2022年1月9日</p></blockquote><p>戏里戏外，台上台下，人前人后，皆以对唱，实则独舞。以耳听之似千军万马，以目视之乃一扇一尺。</p><p>唱罢，曲终，人散。改妆，更衣，坐等天明，尚有下一场出演。</p><p>花有重开，一岁一荣；人无再少，只余数载。但负行囊，莫图风光，再遇十里芬芳，休要流连日暮，落得“沉醉不知归路”。 </p><hr><h2 id="呓语"><a href="#呓语" class="headerlink" title="呓语"></a>呓语</h2><blockquote><p>2022年1月18日</p></blockquote><p>我的早上被失去，正确是左边的漂浮。<br>星芒打败菠萝，紫色散落在地上。<br>她的猜想，猫粮与爆炸。<br>钢琴藏起了昨天，窥视愚者的戏言。<br>也许是光，也许是花洒，但不是鲨鱼。<br>因为泡面在睡觉，时间是熵增。</p><p>今夜一切都很完美。<br>除了没有RGB的鼠标，让夜难得和谐。</p><hr><h2 id="路"><a href="#路" class="headerlink" title="路"></a>路</h2><blockquote><p>2022年3月14日</p></blockquote><p>那人说路在那边，我便向那看去：那似是路，却不是路。</p><p>她说错了么？错了。但也不怨她，不细看，确实像路。</p><p>但似乎她原本并没有说路在哪边，只是我耳背了，听成了路。</p><p>但似乎我其实也不在意路在哪边，只是刚好扭头看了，便看见了那不是路的路。</p><hr><h2 id="蚊子"><a href="#蚊子" class="headerlink" title="蚊子"></a>蚊子</h2><blockquote><p>2022年7月2日</p></blockquote><p>蚊子若是不会吵闹，只愿安安静静地去吸我的血的话，我也就由着它了。毕竟所有的生物都需要生命的养料。即便是这样低等的小虫，我也愿意尊重它为生存而努力的姿态。</p><p>但它非要嗡嗡叫，非要在半夜出现，非要恬不知耻地在我的耳边盘旋——用它那杂乱的高频声波持续刺激我的神经，让我无法入眠。这便触及到了我的底线。为了我的睡眠健康，我只能将它绞杀，将它碾碎，将它肢解，将它的翅膀和腿切断，然后用纸巾包裹着压成一团肉泥。我要让它见识到激怒高等生物的下场，让它为自己愚蠢的行为付出代价。</p><p>蚊子死了。</p><p>我是最终胜利者吗？</p><p>再度关上灯，我回顾着故事的结局——它失去了生命，我失去了睡眠。看着手臂和脚踝上那一个个肿胀瘙痒的伤痕，我明白，在这场长达十分钟的战争中，根本就没有一个赢家。</p><p>更何况，事情远没有这么简单。</p><p>蚊子死了，却也只是这一只蚊子死了。我的房间内还藏匿着不少挑战者，它们在暗中蠢蠢欲动，势要与我这个残暴的巨人决一死战。</p><p>七月的天，闷热难耐。蒸发的汗液搅拌着蚊子的叫声，将无尽的烦躁感涂抹在这黏稠的空气中。<br>我想睡觉。</p><p>我真的只是想睡觉而已。</p><p>我能否与它们达成妥协——哪怕是多付出几毫升的血液作为交易呢？</p><p>但蚊子不懂这些，也不可能停止鸣叫。造物主所决定的可怕的天性将生命的全部束缚在这狭小的框架中——它们只是在践行着作为一个生物的本能，别无他意。</p><p>而在这个燥郁的夏夜里，也只有一个孤独的人类会为此烦恼，然后写下这些无聊的文字，妄图发泄自己那无人欣赏的愤懑罢了。</p><hr><h2 id="蔷薇"><a href="#蔷薇" class="headerlink" title="蔷薇"></a>蔷薇</h2><blockquote><p>2022年11月5日</p></blockquote><p>我不曾拥有一支蔷薇<br>却也时常艳羡那娇人的美<br>当漫山的花朵争相绽放时<br>我寻觅着那支蔷薇</p><p>丛中，叶隙间散漫的阳光洒向蔷薇<br>它静静地生长，向我吐露芬芳<br>我犹豫，不安，踌躇，颤抖<br>也终究还是摘下了那支蔷薇</p><p>蔷薇的香甜萦绕在唇间<br>花蕊的金黄晕染了指尖<br>微风的迷醉拨弄着耳廓<br>这茎上的刺，温柔地划伤脸颊<br>那花与叶，却在瞬间穿透我的胸膛</p><p>我默默地看着鲜血从胸口流出<br>一滴，一滴<br>滴落在蔷薇上<br>渐渐浸润它的花瓣，渗进叶脉之中<br>蔷薇的气息愈发浓烈<br>枝桠缠绕，却又反哺我的伤口<br>在阳光的照耀下<br>世间万物即将见证我与蔷薇的融合</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;索引&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://sherroe.top/2022/09/19/%E5%A6%84%E6%83%B3%E5%BD%95%20%E7%AF%87%E4%B8%80/&quot;&gt;妄想录 篇一&lt;/a&gt;（2017-2019）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://sherroe.top/2022/03/28/%E5%A6%84%E6%83%B3%E5%BD%95%20%E7%AF%87%E4%BA%8C/&quot;&gt;妄想录 篇二&lt;/a&gt;（2021-2022）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;此篇所谓“妄想录”者，只是一些没有意义的，自以为是的，晦涩抽象的文字罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许是某一时刻的情感流露？或许仅仅是百无聊赖之中的闲言碎语？亦或者根本就是小丑般的哗众取宠与无病呻吟？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谁知道呢，但它们就在这里。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&quot;艺术品&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#艺术品&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;艺术品&quot;&gt;&lt;/a&gt;艺术品&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2021年5月18日&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我梦想着一件艺术品&lt;br&gt;一件绝美又丑陋的艺术品&lt;br&gt;周身饰以绮丽的色彩&lt;br&gt;内里灌入浑黑的墨汁&lt;br&gt;然后在瞬间从手中滑落&lt;br&gt;砸在地上，炸裂，迸发&lt;br&gt;仿佛熊熊烈焰中燃烧的花朵&lt;br&gt;那将是我迄今为止短暂人生中最精彩最浑浊的绽放&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我终究不能创作艺术&lt;br&gt;我终究在条条岔路间踱步&lt;br&gt;只因我拥有一块玉&lt;br&gt;只因我正在寻找远方的梯&lt;br&gt;我想登上梯，顶着怒号的狂风攀爬&lt;br&gt;却看到了崖，深不见底的崖&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    <category term="妄想录" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%A6%84%E6%83%B3%E5%BD%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Linux学习笔记</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2022/03/27/Linux%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2022/03/27/Linux%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0/</id>
    <published>2022-03-26T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2022-06-24T01:16:22.257Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>[TOC]</p><blockquote><p>本学习笔记基于北京邮电大学蒋砚军老师的《Linux开发环境及应用》课程</p></blockquote><h2 id="登陆"><a href="#登陆" class="headerlink" title="登陆"></a>登陆</h2><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">ssh name@ip</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="一些基本Linux命令"><a href="#一些基本Linux命令" class="headerlink" title="一些基本Linux命令"></a>一些基本Linux命令</h2><h3 id="man：查阅手册"><a href="#man：查阅手册" class="headerlink" title="man：查阅手册"></a>man：查阅手册</h3><p>可以查询各种命令的说明书，系统调用的使用手册，c语言和其他语言的库函数，系统配置文件格式。</p><blockquote><p>man（取自manual）</p></blockquote><p><code>man name</code>    查询</p><p><code>man 1 name</code>    指定章节号的查询</p><p>​    章节编号：1 命令；2 系统调用；3 库函数；5 配置文件；</p><p><code>man -k regexp</code>    列出关键字与正则表达式（regexp）匹配的手册项目录</p><p><code>q</code>    退出</p><hr><h3 id="date：日期与时间"><a href="#date：日期与时间" class="headerlink" title="date：日期与时间"></a>date：日期与时间</h3><blockquote><p><code>man date</code>    即可查阅关于时间的联机手册。</p></blockquote><p><code>date</code>    查询时间</p><p><code>date &quot;+%Y-%m-%d&quot;</code>    格式化输出时间，引号内第一个字符必须为+</p><p><code>%Y</code>年；<code>%m</code>月；<code>%d</code>日；<code>%H</code>小时；<code>%M</code>分钟；<code>%S</code>秒；<code>%s</code>秒坐标（自1970年开始）；<code>%j</code>今年的第几天；</p><hr><p><code>ntpdate</code>    校准系统时间</p><p><code>ntpdate -q 0.pool.ntp.org</code>    查询当前时间与标准时间之差</p><hr><p><code>cal</code>    打印当前月份的日历</p><p><code>cal 2022</code>    打印2022年的日历</p><p><code>cal 3 2022</code>    打印2022年3月的日历</p><hr><h3 id="bc：计算器"><a href="#bc：计算器" class="headerlink" title="bc：计算器"></a>bc：计算器</h3><p>可以使用c语言语法进行编程（设定变量，循环等）</p><p><code>bc</code>    进入计算器，缺省精度为小数点后0位</p><p><code>bc -l</code>     进入计算器，缺省精度为小数点后20位</p><p><code>quit</code>    退出</p><hr><h3 id="passwd：更换口令"><a href="#passwd：更换口令" class="headerlink" title="passwd：更换口令"></a>passwd：更换口令</h3><p><code>passwd</code>    系统不存储口令明文，而是通过哈希算法加密，且无法由哈希值倒推出原文。</p><hr><h3 id="系统状态相关"><a href="#系统状态相关" class="headerlink" title="系统状态相关"></a>系统状态相关</h3><p><code>who</code>    列出当前系统中已经登陆的用户</p><p>​    第一列为用户名，第二列为终端设备文件名</p><p><code>tty</code>    打印出当前终端的设备文件名</p><p><code>who am i</code>    列出当前终端上的登陆用户（包括用户名，终端设备文件名等）</p><p><code>whoami</code>    仅列出当前终端上的登录用户的用户名</p><hr><p><code>uptime</code>    返回当前时间，系统已开机时间，当前登陆入的用户数，系统负载平均数</p><hr><p><code>top</code>    列出资源占用排名考前的进程</p><hr><p><code>ps</code>    查阅当前终端上启动的进程状态</p><p><code>ps -e</code>    查阅所有进程状态</p><p>ps命令的其他 - 选项：</p><p><code>-f</code> 以full格式列出；<code>-l</code> 以long格式列出</p><hr><p><code>free</code>    了解内存使用情况</p><hr><p><code>vmstat</code>    了解系统负载</p><p><code>vmstat 1</code>    每隔一秒打印信息</p><p>使用 Ctrl+C 以停止vmstat采集数据</p><hr><h2 id="处理文本文件"><a href="#处理文本文件" class="headerlink" title="处理文本文件"></a>处理文本文件</h2><p>标准输入输出：键盘输入，屏幕输出</p><h3 id="重定向"><a href="#重定向" class="headerlink" title="重定向"></a>重定向</h3><p><code> &gt; file.txt</code>    输出到file.txt</p><p><code> &lt; file.txt</code>    从file.txt获取输入</p><hr><h3 id="管道"><a href="#管道" class="headerlink" title="管道"></a>管道</h3><p><code>ls - l | sort</code>    将 ls -l 与 sort 两个命令连接在一起</p><hr><h3 id="显示文件"><a href="#显示文件" class="headerlink" title="显示文件"></a>显示文件</h3><p>more&#x2F;less：逐屏显示文件</p><p>显示一个文件，每显示满一屏幕后停下来。</p><p><code>more file.txt</code>    指定一个文件</p><p><code>more *.[ch]</code>    指定多个文件</p><table><thead><tr><th>more命令</th><th></th></tr></thead><tbody><tr><td>空格</td><td>显示下一屏（翻页）</td></tr><tr><td>enter</td><td>上滚一行</td></tr><tr><td>q</td><td>退出</td></tr><tr><td>&#x2F;</td><td>搜索指定模式的字符串</td></tr><tr><td>h</td><td>帮助信息</td></tr><tr><td>Ctrl+L</td><td>屏幕刷新</td></tr></tbody></table><p><code>less file.txt</code>    大体上与more命令差不多，多一些功能，例如方向键上键向上选取一行</p><hr><p><code>cat file.txt</code>    打印文件所有内容</p><p><code>cat -n file.txt</code>    打印打印文件所有内容并加上行号</p><hr><p><code>od file.txt</code>    逐字节打印</p><p><code>od -t x1 file.txt</code>    以十六进制打印文件字节</p><p><code>x1</code> 十六进制；<code>d1</code> 十进制；<code>u1</code> 无符号十进制；<code>o1</code> 八进制；</p><p><code>od -c</code>    遇到不可打印字符时打印编码</p><hr><p><code>head file.txt</code>    显示文件头部的10行</p><p><code>head -n 15 file.txt</code>    显示文件头部的15行</p><p><code>tail file.txt</code>    显示文件尾部的10行</p><p><code>tail -f file.txt</code>    实时打印文件尾部被追加的内容</p><hr><h3 id="文件数据处理"><a href="#文件数据处理" class="headerlink" title="文件数据处理"></a>文件数据处理</h3><p><code>tee file.txt</code>    三通：同时将数据输出到屏幕上并存入文件里</p><p><code>wc file.txt</code>    字计数：列出文件行数，词数和字符数</p><p><code>wc -l</code>    只计算行数</p><hr><p><code>sort</code>    将字符串进行排序</p><p><code>sort -n</code>    对数字按照算数值大小排序，而不是比较字符串</p><hr><p><code>tr string1 string2</code>    翻译字符，将string1中的字符替换为string2中的字符</p><p><code>cat file | tr &#39;[a-z]&#39; &#39;[A-Z]&#39;</code>    将小写字母全部换为大写字母</p><p><code>cat file | tr % &#39;\012&#39;</code>    将%改为换行符</p><hr><p><code>uniq</code>    筛去文件中的重复行（上下紧邻的内容相同的两行）</p><p><code>uniq -u</code>    只保留没有重复的行</p><p><code>uniq -d</code>    只保留有重复的行（重复行只打印一次）</p><p><code>uniq -c</code>    计数重复行的行数</p><hr><h2 id="正则表达式"><a href="#正则表达式" class="headerlink" title="正则表达式"></a>正则表达式</h2><p>主要用于字符串匹配替换等</p><h3 id="基本定义"><a href="#基本定义" class="headerlink" title="基本定义"></a>基本定义</h3><h4 id="元字符"><a href="#元字符" class="headerlink" title="元字符"></a>元字符</h4><p>元字符 <code>. * [ \ ^ $</code> 具有特殊含义的字符</p><p>使用反斜杠 <code>\</code> 即可进行转义</p><p>圆点 <code>·</code> 可用来匹配任意单字符</p><hr><h4 id="集合"><a href="#集合" class="headerlink" title="集合"></a>集合</h4><p>在方括号<code>[]</code>之内的字符为集合</p><p><code>[abcd]</code>    a或b或c或d</p><p><code>· * \</code>在方括号内时代表他们自己</p><hr><p>使用<code>-</code>表示一个区间</p><p><code>[a-z]</code>    所有小写字母</p><p><code>[a-zA-Z0-9]</code>    所有字母和数字</p><hr><p>使用<code>^</code>表示补集（必须放在开头）</p><p><code>[^A-Z]</code>    任何一个非大写字母</p><hr><h4 id="单字符正则表达式的组合"><a href="#单字符正则表达式的组合" class="headerlink" title="单字符正则表达式的组合"></a>单字符正则表达式的组合</h4><p>串结：将字符进行正常排列即可    <code>abc</code></p><p>单字符后跟星号<code>*</code>表示闭包（0或任意多次该字符）</p><p><code>[a-z][0-9]*</code>    一个小写字母后跟任意数量的数字</p><hr><h4 id="锚点：-与"><a href="#锚点：-与" class="headerlink" title="锚点：$与^"></a>锚点：$与^</h4><p><code>123$</code>    只匹配字符串尾部的<code>123</code>，$符号必须在尾部</p><p><code>^abc</code>    只匹配字符串首部的<code>abc</code>，^符号必须在首部</p><hr><h3 id="扩展正则表达式"><a href="#扩展正则表达式" class="headerlink" title="扩展正则表达式"></a>扩展正则表达式</h3><p>ERE与PCRE</p><blockquote><p>与基本正则表达式不兼容</p></blockquote><p>圆括号<code>()</code>表示分组</p><p><code>(xy)*</code>    字符串xy的闭包</p><p><code>|</code>    或</p><p><code>+</code>    正闭包</p><p><code>?</code>    出现0或1次</p><hr><p>命名的预定义集合：</p><p><code>[[:xdigit:]]</code>    十六进制数字</p><p><code>\d</code>    数字</p><p><code>\D</code>    不是数字</p><hr><h3 id="处理命令"><a href="#处理命令" class="headerlink" title="处理命令"></a>处理命令</h3><h4 id="grep：查找"><a href="#grep：查找" class="headerlink" title="grep：查找"></a>grep：查找</h4><p><code>grep</code>    在文件中查找字符串</p><p><code>egrep</code>    使用扩展正则表达式ERE查找</p><p><code>fgrep</code>    快速搜索指定字符串</p><p>grep选项：</p><p><code>-F</code>    相当于<code>fgrep</code></p><p><code>-G</code>    使用基本正则表达式（BRE）</p><p><code>-E</code>    使用扩展正则表达式（ERE）</p><p><code>-P</code>    与perl兼容的正则表达式（PCRE）</p><p><code>-n</code>    每行前现实行号</p><p><code>-v</code>    现实所有不好含模式的行</p><p><code>-i</code>    忽略字母大小写</p><hr><h4 id="sed：流编辑"><a href="#sed：流编辑" class="headerlink" title="sed：流编辑"></a>sed：流编辑</h4><p><code>sed &#39;命令&#39; 文件名列表</code></p><p><code>sed -e</code>    可使用多个命令，每输完一个命令后输入<code>-e</code></p><p><code>sed -f</code>    使用文件输入命令</p><hr><h4 id="awk：逐行扫描"><a href="#awk：逐行扫描" class="headerlink" title="awk：逐行扫描"></a>awk：逐行扫描</h4><p>符合条件的行，执行相应的动作</p><p><code>awk &#39;程序&#39; 文件名列表</code></p><p><code>awk -f</code>    使用文件输入程序</p><hr><p>每行用空格分开的部分叫做记录的“域”</p><p><code>$1</code>    表示第1域的内容    <code>$2</code>    则表示第2域</p><p><code>$2</code>    表示整行内容</p><hr><h3 id="正则表达式应用"><a href="#正则表达式应用" class="headerlink" title="正则表达式应用"></a>正则表达式应用</h3><p>详见我的另一篇文章：Linux作业 正则表达式</p><hr><h2 id="文件"><a href="#文件" class="headerlink" title="文件"></a>文件</h2><h3 id="两文件比较"><a href="#两文件比较" class="headerlink" title="两文件比较"></a>两文件比较</h3><p><code>cmp file1 file2</code>    逐字节比较两个文件是否完全相同</p><p>若完全相同，则不给出提示</p><p>若有不同，则打印出第一个不同之处</p><p>在Windows中也有类似的命令：COMP</p><hr><p><code>md5sum file1 file2</code>    使用MD5算法（散列函数）根据文件内容生成16字节hash值并进行比较</p><p><code>md5sum file1 file2 &gt; files.sum</code>    将生成的值存入文件</p><p>MD5失误率（不同文件生成完全相同的哈希值的概率）：2^-128 &#x3D; 3*10^-38</p><p><code>sha1sum</code>    SHA-1算法：20字节hash值</p><hr><p>diff：比较两个版本的文本文件以寻找两者的差别</p><p><code>diff file1 file2</code></p><p>使用normal格式输出的内容中，a（add）表示新增，c（change）表示修改，d（delete）表示删除</p><p><code>diff -u file1 file2</code></p><p>使用unfined格式输出内容，+表示新增，-表示删除</p><hr><h3 id="vi：文本文件编辑"><a href="#vi：文本文件编辑" class="headerlink" title="vi：文本文件编辑"></a>vi：文本文件编辑</h3><p><code>vi file.txt</code>    通过vi编辑器打开file.txt文件</p><p>配置文件 $HOME&#x2F;.exrc</p><p><code>:set</code>    查看当前偏好设置</p><hr><p>vi启动后进入命令模式，键盘输入解释为命令，此时按键没有回显</p><p><code>i</code>    进入插入文本编辑状态    <code>a</code>    进入追加文本编辑状态</p><p>按下 Esc 以退出文本状态进入命令状态</p><hr><h4 id="光标移动"><a href="#光标移动" class="headerlink" title="光标移动"></a>光标移动</h4><p><code>h</code>    左移一列；    <code>j</code>    下移一行；    <code>k</code>    上移一行；    <code>l</code>    右移一列；（方向键同样可用）</p><p><code>^</code>    移至行首；    <code>$</code>    移至行尾；</p><p><code>w</code>    移至右一个单词；    <code>b</code>    移至左一个单词</p><p>Ctrl+B    向后翻页；Ctrl+F    向前翻页；（PgUp与PgDn键同样可用）</p><p><code>:476</code>    移至文件第476行；    <code>$</code>    移至文件尾；</p><p><code>%</code>    括号配对：光标在一个括号上时，按下即可定位到其匹配的另一个括号上</p><p>命令前加一行整数，表示命令重复执行多少遍</p><hr><h4 id="剪切板操作"><a href="#剪切板操作" class="headerlink" title="剪切板操作"></a>剪切板操作</h4><p><code>x</code>    删除当前字符；    <code>dd</code>    删除当前行；    <code>r</code>    替换光标处字符；</p><p><code>u</code>    取消上一次操作（撤销）；    <code>.</code>    重复上一次动作；</p><p><code>ZZ</code>    存盘退出；    <code>:wq</code> + Enter    存盘退出；    <code>:w</code> + Enter    仅存盘；    <code>q!</code> + Enter    不存盘退出；</p><p><code>:r file.c</code>    读入文件file.c插入到当前行之下</p><p><code>:50,$w file.c</code>    把第50行到文件尾的内容写到file.c中；    <code>:50,$w! file.c</code>    强制覆盖</p><p><code>:10,50d</code>    删除10到50行（同时复制内容）</p><p><code>:10,40y</code>    复制10到50行</p><p><code>p</code>    粘贴</p><p><code>:7,9CO56</code>    复制7到9行的内容并粘贴到56行下</p><p><code>:8,10m78</code>    移动8到10行的内容到78行下</p><p><code>J</code>    将当前行下一行合并到当前行</p><p>Ctrl+L    屏幕刷新；    Ctrl+G    显示状态</p><hr><h4 id="查找与替换"><a href="#查找与替换" class="headerlink" title="查找与替换"></a>查找与替换</h4><p><code>/</code>    查找命令，后接正则表达式。如：    <code>/[0-9][0-9]*</code></p><p><code>n</code>    查找下一个;    <code>N</code>    查找上一个；</p><p><code>:1,50s/abc/xyz</code>    在1到50行中，将每行的第一个abc替换为xyz（每行只替换一次）</p><p><code>:1,50s/abc/xyz/g</code>    在1到50行中，将所有abc替换为xyz</p><p><code>:50,80s/^/    /</code>    将50到80行右移四列（将每行开头的空字符替换为4个空格）</p><hr><h4 id="文件管理和目录管理"><a href="#文件管理和目录管理" class="headerlink" title="文件管理和目录管理"></a>文件管理和目录管理</h4><p>ls：列出文件目录</p><p>可使用实参列出文件</p><p><code>-F</code>    &#x2F;目录    *可执行文件    @符号连接文件</p><p><code>-l</code>    长格式列表    第1列：文件属性    第2列：文件link数    第3、4列：文件主的名字和小组名字    第5列：文件大小（字节数）（目录：目录表大小）    第6列：最后一次修改时间    第7列：文件名</p><p><code>-h</code>    便于阅读的方式打印数值</p><p><code>-d</code>    列出目录自身信息</p><p><code>-a</code>    列出文件名首字符为圆点的文件（用户偏好设置等）</p><p><code>-A</code>    同上，不列出<code>.</code>和<code>..</code></p><p><code>-s</code>    文件占用磁盘空间</p><p><code>-i</code>    文件的i节点号</p><hr><p>cp：拷贝文件</p><p><code>cp file1 file2</code>    <code>cp file1 file2 dir</code></p><p>file2不存在则创建，存在则覆盖</p><p>mv：移动文件（相当于剪切，效率高于拷贝后再删除）</p><p><code>mv file1 file2</code>    </p><p><code>mv file1 file2 file3 dir</code>    把三个文件移动到目录下</p><p><code>mv dir1 dir2</code></p><p>rm：删除文件</p><p><code>rm file1 file2 file3</code></p><p><code>rm *.o</code>    删除所有.o文件</p><p>​    <code>-r</code>    递归删除</p><p>​    <code>-i</code>    删除前需要确认</p><p><code>    -f</code>    强迫删除（可删除只读文件）</p><p>使用<code>--</code>对命令参数进行转义：<code>rm -i</code>无法删除名为-i的文件，使用<code>rm -- -i</code>命令，让系统不将<code>-</code>开头的部分识别为命令参数。</p><hr><p>Linux系统下目录使用<code>/</code>分割，Windows系统下目录使用<code>\</code>分割</p><p><code>pwd</code>    打印当前工作目录</p><p><code>cd /usr/include</code>    改变当前工作目录    <code>cd</code>    回到主目录</p><p><code>mkdir</code>    创建目录    </p><p>​    <code>-p</code>    自动创建路径中不存在的目录</p><p><code>rmdir</code>    删除目录，要求不存在除.和..之外的文件或目录</p><p>​    <code>-r</code>    递归删除</p><p><code>cp -r</code>    目录复制</p><p>​    <code>-v</code>    冗长方式，实时列出正在复制的文件名</p><p>​    <code>-u</code>    增量拷贝，便于备份目录。不拷贝相同或过时版本（比较时间戳）的文件</p><p><code>touch</code>    将文件最后修改时间变成当前时间</p><p><code>rsync</code>    数据备份工具</p><hr><p><code>find</code>    遍历目录树</p><p><code>find ver1.d ver2.d -name &#39;*.c&#39; -print</code>    在ver1.d和ver2.d中查找.c文件并打印路径</p><p>​    <code>-name</code>    后跟文件名，必须有引号</p><p>​    <code>-regex</code>    整蛊路径名与正则表达式匹配</p><p>​    <code>-type</code>    后跟单个字母：f普通文件，d目录，l符号连接文件，c字符设备文件，b块设备文件，p管道文件</p><p>​    <code>-size</code>    指定文件大小，后跟符号：<code>+</code>表示大于，<code>-</code>表示小于</p><p>​    <code>-mtype</code>    文件最近修改时间</p><p>​    <code>-newer</code>    文件比文件更新</p><p>​    <code>-print</code>    打印文件路径名</p><p>​    <code>-exec</code>    其后到分号之间的内容作为一条施加在查找到的文件上的命令</p><p>​    <code>-ok</code>    同上，多一步确认</p><hr><p><code>xargs</code>    将标准输入组织成命令执行</p><p>​    <code>-n</code>    指定每批处理多少个</p><p><code>tar</code>    文件归档</p><hr>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;[TOC]&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本学习笔记基于北京邮电大学蒋砚军老师的《Linux开发环境及应用》课程&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&quot;登陆&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#登陆&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;登陆&quot;&gt;&lt;/a&gt;登陆&lt;/h2&gt;&lt;figure class=&quot;highlight plaintext&quot;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&quot;code&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;ssh name@ip&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;



&lt;h2 id=&quot;一些基本Linux命令&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#一些基本Linux命令&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;一些基本Linux命令&quot;&gt;&lt;/a&gt;一些基本Linux命令&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&quot;man：查阅手册&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#man：查阅手册&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;man：查阅手册&quot;&gt;&lt;/a&gt;man：查阅手册&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;可以查询各种命令的说明书，系统调用的使用手册，c语言和其他语言的库函数，系统配置文件格式。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;man（取自manual）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;man name&lt;/code&gt;    查询&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;man 1 name&lt;/code&gt;    指定章节号的查询&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="学习" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    
    <category term="学习" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    <category term="作业" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E4%BD%9C%E4%B8%9A/"/>
    
    <category term="Linux" scheme="http://sherroe.github.io/tags/Linux/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>使用GitHub与Hexo搭建个人博客</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2022/03/17/%E4%BD%BF%E7%94%A8Github%E4%B8%8Ehexo%E6%90%AD%E5%BB%BA%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2022/03/17/%E4%BD%BF%E7%94%A8Github%E4%B8%8Ehexo%E6%90%AD%E5%BB%BA%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</id>
    <published>2022-03-17T10:19:15.000Z</published>
    <updated>2022-04-07T08:18:11.450Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>其实网上的教程非常之多。随便搜一搜就有各种大佬手把手教你如何用鼠标点击Next按钮以及如何用键盘把字母敲到屏幕上去。</p><p>比如说——</p><p><a href="https://blog.csdn.net/Colincoin/article/details/102594799">【超详细】Hexo博客的安装与本地配置</a></p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1mU4y1j72n?from=search&seid=11267856501557668172&spm_id_from=333.337.0.0">【2021最新版】保姆级Hexo+github搭建个人博客</a></p><p>这两篇教程也是我搭建博客时的参考，非常细致。如果是想自己搭建的话可以优先看看他们，或是自己在搜索引擎上寻找其他教程。</p><p>所以，这篇文章相比起教程，更多是展示一下我这个小小的博客是如何建立的。</p><p>[TOC]</p><hr><h1 id="准备工作"><a href="#准备工作" class="headerlink" title="准备工作"></a>准备工作</h1><p>整个过程其实非常简单。用某位神说的话就是：“只要你会新建文件夹就可以了。”——大抵确实是这样的。但对于真正的小白来说，还是需要先知道一下如何使用命令行以及修改配置文件——当然这些依旧都是很简单的操作。</p><blockquote><p>本项目基于Windows10操作系统，Win11狗都不用。</p></blockquote><p>你需要：</p><ul><li>一台电脑。</li><li>一个稳定的网络。如果有必要，可能需要科学上网。</li><li>一些时间。</li><li>一颗恒心。</li></ul><h1 id="在GitHub上新建仓库"><a href="#在GitHub上新建仓库" class="headerlink" title="在GitHub上新建仓库"></a>在GitHub上新建仓库</h1><p>一切之一切的开始，便是你需要拥有一个GitHub账号。点击链接进入<a href="https://github.com/">GitHub</a>官网。</p><p>正如大多数网站的注册新账号一样，输入邮箱、密码、接收验证码等工序以后，你便可以自由查看成千上万个程序员的开源代码了。唯一不同的可能只是GitHub是全英文界面——但你还有google提供的网页翻译，不是吗？</p><blockquote><p>请不要告诉我你在使用360浏览器。</p><p>如果实在不想欣赏那蹩脚的机器翻译，那么只需要记住：sign up 是注册，sign in 是登陆。</p><p>请牢记你的注册邮箱、账户名以及登陆密码。</p></blockquote><p>然后就可以点击 Your repositories 来新建仓库了。</p><p><img src="/images/image-20220317163919690.png" alt="image-20220317163919690"></p><p>右上角的新建按钮上边写着 New，并且是绿色的，非常显眼。</p><p><img src="/images/image-20220317164810464.png" alt="image-20220317164810464"></p><p>在 Repository name 一栏填入：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">你的用户名.github.io</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>这个格式是固定的。例如我的用户名是sherroe，那么我就需要填入“sherroe.github.io”。</p><p>下方的 Add a README file 一栏可以勾选，填写说明文档是一个开发者的良好习惯，这和写满清晰注释的代码一样令人喜爱。</p><p><img src="/images/image-20220317130818191.png" alt="image-20220317130818191"></p><p>然后就可以继续点击绿色按钮了。当你不知道该做什么的时候，点击绿色或蓝色或其他什么明显强调的按钮总是成功率比较大的做法。</p><p>建好仓库后，你就可以通过 “你的用户名.github.io” 这个链接来访问你的博客页面了。但这里目前什么都没有——大概只会写着GitHub提供的一些说明性文字，这些内容无需在意。</p><blockquote><p>当然也可以看一下Markdown的语法规则，你写文章的时候总会用到。</p></blockquote><h1 id="准备安装Hexo所需的工具"><a href="#准备安装Hexo所需的工具" class="headerlink" title="准备安装Hexo所需的工具"></a>准备安装Hexo所需的工具</h1><p>这时可以查看Hexo的官方文档：<a href="https://hexo.io/zh-cn/docs/">文档 | Hexo</a>。官方文档的描述非常清晰，并且考虑了各种情况。当然这会略显繁琐——那么只需要跟着下面的步骤来操作就可以了。</p><p>首先需要安装两个工具，他们分别是：</p><ul><li><a href="https://nodejs.org/en/">Node.js</a></li><li><a href="http://git-scm.com/">Git</a></li></ul><h2 id="首先是Node-js"><a href="#首先是Node-js" class="headerlink" title="首先是Node.js"></a>首先是Node.js</h2><p><img src="/images/image-20220317133635669.png" alt="image-20220317133635669"></p><p>右边的绿色按钮是最新版本的程序，但是左边的绿色按钮写了适合大多数用户——那么明显点击左边的按钮是更明智的做法。</p><p>下载好之后一直点击next按钮便可以了。中间如果遇到安装路径的话最好自己手动改一下。</p><h2 id="接下来是Git"><a href="#接下来是Git" class="headerlink" title="接下来是Git"></a>接下来是Git</h2><p><img src="/images/image-20220317134316721.png" alt="image-20220317134316721"></p><p>这里的按钮好多。但你不用顾虑太多，点击第一个 Click here 便可以了。它都明明白白写着让你点击它自己了，为什么不呢？</p><p>同样是下载好之后一路next，自定义一下安装路径便完成了。</p><h2 id="检查安装"><a href="#检查安装" class="headerlink" title="检查安装"></a>检查安装</h2><p>使用 Win+R 组合键打开运行框，输入“cmd”打开命令提示符。然后键入如下命令，并按下enter键。</p><blockquote><p>注意该有的空格不能丢。在你键入任何命令、代码时都是如此。</p></blockquote><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">node -v</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">npm -v</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">git --version</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>如果屏幕上显示出了正确的版本号，说明安装成功了。</p><hr><h1 id="安装Hexo"><a href="#安装Hexo" class="headerlink" title="安装Hexo"></a>安装Hexo</h1><h2 id="安装及初始化"><a href="#安装及初始化" class="headerlink" title="安装及初始化"></a>安装及初始化</h2><p>继续在命令行中操作。键入如下命令，并按下enter键。</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">npm install -g hexo-cli</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>等待安装即可。如果没有错误提示（error），那多半是安装好了。</p><blockquote><p>为什么是“多半”呢？因为你的电脑或者你家的网络总是有可能出岔子，然后你还不知道问题在哪里，或者不知道该怎么解决——这便是计算机程序。</p></blockquote><p>保险起见，和上边一样，最好通过检查版本号来看看是否安装成功。</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">hexo -v</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>接下来，你可以在一个喜欢的地方新建一个文件夹用以存储你建立博客的各种文件。你可以命名为“blog”，或者“hexo_blog”，或者其他什么喜欢的名字。</p><blockquote><p>尽量不要在文件路径中出现中文——这同样是一个合格开发者的好习惯。</p></blockquote><p>在你建好的文件夹中单击右键，可以看到右键菜单中多出了两个按钮：</p><p><img src="/images/image-20220317150059894.png" alt="image-20220317150059894"></p><p>点击Git Bash Here，便可以进入 git bash 命令行。</p><p><img src="/images/image-20220317165522346.png" alt="image-20220317165522346"></p><p>然后键入命令以初始化hexo：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">hexo init</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>等待出现 “Start blogging with Hexo!” 即可。</p><p>如果出现了错误提示（“Error” 甚至 “Fatal”）——请自行翻译错误提示语句，相信你能看懂。如果是连接超时等网络问题，可以反复多尝试几次。</p><p>实在不知道怎么办的话，复制这些句子去搜索引擎自行查询。通常很快就能找到问题所在和解决办法。</p><blockquote><p>注意：此界面无法使用 Ctrl+C 或 Ctrl+V 等Windows快捷键，请乖乖使用鼠标右键进行复制粘贴操作。</p></blockquote><h2 id="本地部署"><a href="#本地部署" class="headerlink" title="本地部署"></a>本地部署</h2><p>初始化成功后，继续在 git bash 命令行中键入命令：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">hexo g</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>这样就可以生成页面了，这个命令之后会经常用到。</p><p>继续键入命令：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">hexo s                                     </span><br></pre></td></tr></table></figure><p>这是为了在本地查看生成的页面。</p><p><img src="/images/image-20220317155853177.png" alt="image-20220317155853177"></p><blockquote><p>不要关闭命令行窗口，不要在窗口内进行其他操作。</p></blockquote><p>太棒了——操作了这么久，终于可以看一眼你的博客是什么样了——</p><p>在浏览器中输入localhost:4000（浏览器会自动为你补全为 <a href="http://localhost:4000/%EF%BC%89">http://localhost:4000/）</a></p><p>你会看到hexo的默认模板所创作出的页面，里边会写着 Hello World 与 Quick Start.</p><p>但目前来说，这个页面只能在你的本地查看，接下来我们要把他发布到网络上去。</p><blockquote><p>正如屏幕上显示的那样，你在命令行窗口中按下 Ctrl+C 便可以关闭本地服务器。</p><p>所以冷静一下，不要让你的肌肉记忆控制你使用 Ctrl+C 来尝试复制。</p></blockquote><hr><h1 id="SSH-Keys"><a href="#SSH-Keys" class="headerlink" title="SSH Keys"></a>SSH Keys</h1><p>在 git bash 命令行中键入命令：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">ssh</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>这是为了检查你的电脑是否安装了ssh，一般都是没问题的。</p><p>继续键入命令：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">ssh-keygen -t rsa -C &quot;邮件地址&quot;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>这里的邮件地址就是你注册GitHub的邮箱。我相信你不会傻乎乎地把“邮件地址”这四个汉字敲进命令行里。</p><p>键入这个命令后需要多按几次enter键，直到命令执行结束。</p><blockquote><p>标志便是出现那个 ‘$’ 符号，此时你才能键入下一个命令。</p></blockquote><p>随后在文件管理器中进入以下目录：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">C:\Users\用户名\.ssh</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>找到一个叫做 id_rsa.pub 的文件，使用 vs code 或记事本打开它。</p><p>里边会有一大串代码。全选，然后复制。</p><blockquote><p>此时可放心使用 Ctrl+A 与 Ctrl+C</p></blockquote><p>登陆GitHub，在网站右上角找到settings：</p><p><img src="/images/image-20220317163955165.png" alt="image-20220317163955165"></p><p>然后找到 SSH and GPG keys：</p><p><img src="/images/image-20220317164517658.png" alt="image-20220317164517658"></p><p>你猜猜接下来该干什么了？</p><p>……</p><p>——当然是点击绿色的 New SSH Keys 按钮。</p><p><img src="/images/image-20220317165824699.png" alt="image-20220317165824699"></p><blockquote><p>“当你不知道该做什么的时候，点击绿色或蓝色或其他什么明显强调的按钮总是成功率比较大的做法。”——鱼籽sherroe</p></blockquote><p>把你刚刚复制好的代码粘贴到Key里边。Title可以自己随便起个名字。</p><p><img src="/images/image-20220317165718882.png" alt="image-20220317165718882"></p><p>你问我然后呢？</p><p>看见绿色按钮了吗？点它。</p><p>最后再回到 git bash 命令行，键入命令：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">ssh -T git@github.com</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>屏幕中会出现 “yes&#x2F;no?” ，此时键入yes，并按下enter.</p><p>成功的话，它会亲切地对你说：</p><p><img src="/images/image-20220317170911076.png" alt="image-20220317170911076"></p><hr><h1 id="将博客发布到互联网"><a href="#将博客发布到互联网" class="headerlink" title="将博客发布到互联网"></a>将博客发布到互联网</h1><h2 id="修改配置文件"><a href="#修改配置文件" class="headerlink" title="修改配置文件"></a>修改配置文件</h2><p>在你之前创建的文件夹中找到并打开 _config.yml 文件——就是我们通常所说的配置文件。便可以略微自定义一下你的博客页面了。</p><blockquote><p>推荐在你的电脑上安装vs code，并用它来打开配置文件。</p><p>实在偷懒的话，可以右键选择用记事本打开文件。</p></blockquote><p><img src="/images/image-20220317154636751.png" alt="image-20220317154636751"></p><p>这里可以自定义网站标题、署名等各种东西，具体如何操作请查询hexo官方文档：<a href="https://hexo.io/zh-cn/docs/configuration">配置 | Hexo</a></p><blockquote><p>冒号后一定要加一个空格。</p><p>不要使用中文标点符号。</p><p>如果想输入中文，请先将文件以 UTF-8 编码保存。</p></blockquote><p>上边的大部分内容随便改改或者保持默认就可以了，下方才是重点：</p><p>找到deploy，把它下边的几行代码改成这个样子：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">deploy:</span><br><span class="line">  type: git</span><br><span class="line">  repo: https://github.com/用户名/用户名.github.io.git</span><br><span class="line">  branch: main</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>用户名就是你的GitHub用户名，当然那一串链接也可以直接在GitHub的仓库里复制：</p><blockquote><p>也最好是直接在这里复制，免得你自己打错了。</p></blockquote><p><img src="/images/image-20220317172847803.png" alt="image-20220317172847803"></p><blockquote><p>网上许多几年前的教程中branch那一栏填入的是master，但自从GitHub更新后必须填入main.</p></blockquote><h2 id="部署发布"><a href="#部署发布" class="headerlink" title="部署发布"></a>部署发布</h2><p>进入 git bash 命令行，键入命令：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">npm install hexo-deployer-git --save</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>这样便可以安装一个自动部署发布工具。</p><blockquote><p>不成功就多试几次。</p></blockquote><p>键入命令：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">hexo g</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>之前提到过，这样可以生成页面。</p><p>键入命令：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">hexo d</span><br></pre></td></tr></table></figure><blockquote><p>这时可能要多等一会，并且很可能报错。多尝试几次，或者更换网络。</p></blockquote><p>如果成功的话，会弹出一个窗口让你登陆GitHub，可以选择直接通过浏览器登陆（在浏览器已经登陆了你的GitHub账号的情况下）或者通过输入用户名和密码来进行登陆。</p><p>这里密码不是你的登陆密码，而是需要你在GitHub的 Settings&#x2F;Developer settings&#x2F;Personal access tokens 中生成一个令牌。</p><blockquote><p>那为什么不直接通过浏览器验证登陆呢？反正是自己的电脑。</p></blockquote><p>成功登陆后，你会看到你的GitHub的仓库更新了文件。此时终于可以通过这个链接来访问你创建的博客了。</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">你的用户名.github.io</span><br></pre></td></tr></table></figure><hr><h1 id="未完待续……"><a href="#未完待续……" class="headerlink" title="未完待续……"></a>未完待续……</h1><p>至此，所有人都可以在互联网上访问你的博客网站了，但运营博客的工作还未开始。关于如何发布新的博客、更换页面主题、自定义域名等等内容之后有空再详细写吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;其实网上的教程非常之多。随便搜一搜就有各种大佬手把手教你如何用鼠标点击Next按钮以及如何用键盘把字母敲到屏幕上去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如说——&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.csdn.net/Colincoin/article/details/102594799&quot;&gt;【超详细】Hexo博客的安装与本地配置&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/video/BV1mU4y1j72n?from=search&amp;seid=11267856501557668172&amp;spm_id_from=333.337.0.0&quot;&gt;【2021最新版】保姆级Hexo+github搭建个人博客&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这两篇教程也是我搭建博客时的参考，非常细致。如果是想自己搭建的话可以优先看看他们，或是自己在搜索引擎上寻找其他教程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，这篇文章相比起教程，更多是展示一下我这个小小的博客是如何建立的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[TOC]&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&quot;准备工作&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#准备工作&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;准备工作&quot;&gt;&lt;/a&gt;准备工作&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;整个过程其实非常简单。用某位神说的话就是：“只要你会新建文件夹就可以了。”——大抵确实是这样的。但对于真正的小白来说，还是需要先知道一下如何使用命令行以及修改配置文件——当然这些依旧都是很简单的操作。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="学习" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    
    <category term="学习" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    <category term="教程" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E6%95%99%E7%A8%8B/"/>
    
    <category term="GitHub" scheme="http://sherroe.github.io/tags/GitHub/"/>
    
    <category term="Hexo" scheme="http://sherroe.github.io/tags/Hexo/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="http://sherroe.github.io/2022/03/16/HelloWorld/"/>
    <id>http://sherroe.github.io/2022/03/16/HelloWorld/</id>
    <published>2022-03-15T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2025-01-31T09:31:23.935Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我的早上被失去，正确是左边的漂浮。<br>星芒打败菠萝，紫色散落在地上。<br>她的猜想，猫粮与爆炸。<br>琴键藏起了昨天，窥视愚者的戏言。<br>也许是光，也许是花洒，但不是鲨鱼。<br>因为泡面在睡觉，时间是熵增。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我的早上被失去，正确是左边的漂浮。&lt;br&gt;星芒打败菠萝，紫色散落在地上。&lt;br&gt;她的猜想，猫粮与爆炸。&lt;br&gt;琴键藏起了昨天，窥视愚者的戏言。&lt;br&gt;也许是光，也许是花洒，但不是鲨鱼。&lt;br&gt;因为泡面在睡觉，时间是熵增。&lt;/p&gt;
</summary>
    
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/categories/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
    
    <category term="呓语" scheme="http://sherroe.github.io/tags/%E5%91%93%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
